<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><glossaryData lang="de">   <record>      <titel>         <de>Aegis</de>         <fr>titre FR</fr>         <en>titre EN</en>         <it>titre IT</it>      </titel>      <comment>         <de><b>Die Aegis</b> ist der Schild der Athena/Minerva, der das Schlangenhaupt der Medusa zeigt, eines Monsters, das mit seinen Blicken alles versteinern konnte. In der Ikonographie tritt es getrennt von Minerva als Apotropaion, als Abwehrmittel gegen alles Bse, auf.<br/>
Die Aegis ist der Schild der Athena/Minerva, der das Schlangenhaupt der Medusa zeigt, eines Monsters, das mit seinen Blicken alles versteinern konnte. In der Ikonographie tritt es getrennt von Minerva als Apotropaion, als Abwehrmittel gegen alles Bse, auf.
Die Aegis ist der Schild der Athena/Minerva, der das Schlangenhaupt der Medusa zeigt, eines Monsters, das mit seinen Blicken alles versteinern konnte. In der Ikonographie tritt es getrennt von Minerva als Apotropaion, als Abwehrmittel gegen alles Bse, auf.
Die Aegis ist der Schild der Athena/Minerva, der das Schlangenhaupt der Medusa zeigt, eines Monsters, das mit seinen Blicken alles versteinern konnte. In der Ikonographie tritt es getrennt von Minerva als Apotropaion, als Abwehrmittel gegen alles Bse, auf.
Die Aegis ist der Schild der Athena/Minerva, der das Schlangenhaupt der Medusa zeigt, eines Monsters, das mit seinen Blicken alles versteinern konnte. In der Ikonographie tritt es getrennt von Minerva als Apotropaion, als Abwehrmittel gegen alles Bse, auf.</de>         <fr>commentaire FR</fr>         <en>commentaire EN</en>         <it>commentaire IT</it>      </comment>      <jpegurl>         <de>test_image_274_235.jpg</de>         <fr>test_image_274_235.jpg</fr>         <en>test_image_274_235.jpg</en>         <it>test_image_274_235.jpg</it>      </jpegurl>   </record>   <record>      <titel>         <de>Aehre</de>         <fr>épi</fr>         <en>ear of grain</en>         <it>titre IT</it>      </titel>      <comment>         <de>Die K. findet sich in verschiedenen Variationen auf den Münzbildern und gilt als Fruchbarkeitssymbol."</de>         <fr>commentaire FR</fr>         <en>commentaire EN</en>         <it>commentaire IT</it>      </comment>      <jpegurl>         <de>aehre.jpg</de>         <fr>aehre.jpg</fr>         <en>aehre.jpg</en>         <it>aehre.jpg</it>      </jpegurl>   </record>   <record>      <titel>         <de>Amor (Kopf)</de>         <fr>Cupidon (tête)</fr>         <en>Amor (head)</en>         <it>Amor (testa)</it>      </titel>      <comment>         <de>Der kleine Kopf mit den Flügelchen ist ein Hinweis auf den Sohn der Göttin Venus, Amor oder Cupido genannt. In enger Verbindung mit dem Kult der Venus wurde er besonders von der gens Julia, zu der auch Caesar gehrte, verehrt.</de>         <fr>commentaireFR</fr>         <en>commentaireEN</en>         <it>commentaireIT</it>      </comment>      <jpegurl>         <de>amor.jpg</de>         <fr>amor.jpg</fr>         <en>amor.jpg</en>         <it>amor.jpg</it>      </jpegurl>   </record>   <record>      <titel>         <de>Aspergillum/Aspersorium</de>         <fr>titreFR</fr>         <en>whisk</en>         <it>titreIT</it>      </titel>      <comment>         <de>Diese beiden Wörter sind eine relativ junge Bildung und bezeichnen in der christlichen Kirche einen Wedel und das Gefäss zu beschreiben, mit dem Weihwasser versprengt wird. In Analogie dazu bezeichnen moderne Autoren mit Aspergillum auch den Wedel, der auf den römischen Münzen als Attribut der pontifices abgebildet ist.</de>         <fr>commentaireFR</fr>         <en>commentaireEN</en>         <it>commentaireIT</it>      </comment>      <jpegurl>         <de>aspergillum.jpg</de>         <fr>aspergillum.jpg</fr>         <en>aspergillum.jpg</en>         <it>aspergillum.jpg</it>      </jpegurl>   </record>   <record>      <titel>         <de>Apex</de>         <fr>apex</fr>         <en>apex</en>         <it>apex</it>      </titel>      <comment>         <de>Die Priestermtüze (apex) wird in Rom zuerst von den Priestern des Salierkultes (Fruchtbarkeitskult) getragen und bald vom Pontifex Maximus und den flamines (dem höchsten Priesterkollegium) getragen. Das Wort bezeichnete eigentlich nur die Spitze der Mütze, die ursprnglich aus einem ölzweig gefertigt war.</de>         <fr>commentaireFR</fr>         <en>commentaireEN</en>         <it>commentaireIT</it>      </comment>      <jpegurl>         <de>apex.jpg</de>         <fr>apex.jpg</fr>         <en>apex.jpg</en>         <it>apex.jpg</it>      </jpegurl>   </record>   <record>      <titel>         <de>Bug (eines Kriegsschiffes)</de>         <fr>la proue</fr>         <en>titreEN</en>         <it>titreIT</it>      </titel>      <comment>         <de>Der Schiffsbug mit dem Rammsporn (rostrum) spielt auf einen Seesieg an. Die Rednertriübne auf dem Forum Romanum wurde beispielsweise mit den erbeuteten rostra (aus Bronze) aus der Seeschlacht von Antium geschmückt.</de>         <fr>commentaireFR</fr>         <en>commentaireEN</en>         <it>commentaireIT</it>      </comment>      <jpegurl>         <de>prora.jpg</de>         <fr>prora.jpg</fr>         <en>prora.jpg</en>         <it>prora.jpg</it>      </jpegurl>   </record>   <record>      <titel>         <de>Becher (culullus/culillus)</de>         <fr>titreFR</fr>         <en>drinking cup</en>         <it>titreIT</it>      </titel>      <comment>         <de>C. bezeichnet einen Trinkbecher, den die römischen Priester (pontifices) und die vestalischen Jungfrauen bei den Zeremonien benutzten. Deshalb gilt er als Symbol für ein hohes Priesteramt.</de>         <fr>commentaireFR</fr>         <en>commentaireEN</en>         <it>commentaireIT</it>      </comment>      <jpegurl>         <de>culullus.jpg</de>         <fr>culullus.jpg</fr>         <en>culullus.jpg</en>         <it>culullus.jpg</it>      </jpegurl>   </record>   <record>      <titel>         <de>Caduceus</de>         <fr>Caduceus</fr>         <en>Caduceus</en>         <it>Caduceus</it>      </titel>      <comment>         <de>Mit C. bezeichnet man den Heroldstab Merkurs, den Boten der Gtter. Wegen der geflgelten Fsse des Gottes ist auch der Caduceus manchmal mit Flgeln versehen. Zuerst war er auch mit Weinblttern geschmckt, die aber bald durch zwei Schlangen ersetzt wurden, die der Gott der Sage nach im Kampf voneinander getrennt hatte. Der C. wurde damit zum Symbol fr die Beilegung von Streitigkeiten. Obgleich Merkur nun die Schutzgotthet der Hndler war, erscheint der C. in der Folge als Attribut des Friedens und wird den Personifikationen Aeternitas, Concordia, Felicitas, Fortuna, Nemesis, Securitas, Pax und Victoria und seltener der Fides publica beigegeben.</de>         <fr>commentaireFR</fr>         <en>commentaireEN</en>         <it>commentaireIT</it>      </comment>      <jpegurl>         <de>caduceus.jpg</de>         <fr>caduceus.jpg</fr>         <en>caduceus.jpg</en>         <it>caduceus.jpg</it>      </jpegurl>   </record>   <record>      <titel>         <de>Carnyx</de>         <fr>carnyx</fr>         <en>carnyx</en>         <it>carnyx</it>      </titel>      <comment>         <de>Ein gallisches Blasinstrument, hnlich einer Trompete, das als Kriegsisntrument auf einem Tropaeium einem Siegesdenkmal gefunden werden kann. Die römische Form dieser Trompete, die bei Ritualen ihre Verwendung fand, nannte man lituus.</de>         <fr>commentaireFR</fr>         <en>commentaireEN</en>         <it>commentaireIT</it>      </comment>      <jpegurl>         <de>carnyx.jpg</de>         <fr>carnyx.jpg</fr>         <en>carnyx.jpg</en>         <it>carnyx.jpg</it>      </jpegurl>   </record>   <record>      <titel>         <de>constantia (Standhaftigkeit)</de>         <fr>constance</fr>         <en>constancy</en>         <it>constanza</it>      </titel>      <comment>         <de>Zusammen mit der Legende CONSTANTIAE AUGUSTI tritt das Bild einer sitzenden Frau, die mit der rechten Hand Schweigen gebietet, nur unter der Regierungszeit des Kaisers Claudius auf. Man nimmt an, dass er einerseits damit eine pernliche Hommage an seine Mutter Antonia darbringen wollte, welche die Standhaftigkeit im Krieg und Frieden symbolisiert, und andererseits auf sein Schweigen ber die Vergangenheit hinweisen wollte.</de>         <fr>commentaireFR</fr>         <en>commentaireEN</en>         <it>commentaireIT</it>      </comment>      <jpegurl>         <de>constantia.jpg</de>         <fr>constantia.jpg</fr>         <en>test_image_274_235.jpg</en>         <it>test_image_274_235.jpg</it>      </jpegurl>   </record>   <record>      <titel>         <de>Dioskuren</de>         <fr>titreFR</fr>         <en>titreEN</en>         <it>titreIT</it>      </titel>      <comment>         <de>Die göttlichen Zwillinge Castor und Pollux werden auf den römischen Münzen meist reitend dargestellt. Als Zeichen ihrer Göttlichkeit befindt sich über ihren Häuptern jeweils ein Stern.</de>         <fr>commentaireFR</fr>         <en>commentaireEN</en>         <it>commentaireIT</it>      </comment>      <jpegurl>         <de>dioscuri.jpg</de>         <fr>dioscuri.jpg</fr>         <en>dioscuri.jpg</en>         <it>dioscuri.jpg</it>      </jpegurl>   </record>   <record>      <titel>         <de>Donnerkeil</de>         <fr>tonnerre</fr>         <en>thunderbolt</en>         <it>titreIT</it>      </titel>      <comment>         <de>Ein häufiges Attribut des Göttervaters und Wettergottes Jupiter (dius-piter: Vater des Himmels). Manchmal tritt als weiteres Symbol der Adler hizu, oder aber Minerva, die Tochter Jupiters trägt ihn.</de>         <fr>commentaireFR</fr>         <en>commentaireEN</en>         <it>commentaireIT</it>      </comment>      <jpegurl>         <de>fulmen.jpg</de>         <fr>fulmen.jpg</fr>         <en>fulmen.jpg</en>         <it>fulmen.jpg</it>      </jpegurl>   </record>   <record>      <titel>         <de>Elefant</de>         <fr>éléphant</fr>         <en>elephant</en>         <it>elefanto</it>      </titel>      <comment>         <de>Einige der Gegner Roms verwendeten Elefanten als Kriegsgerät (das bekannteste Beispiel ist Hannibal). Bereits auf Fundstücken des aes signatum findet man das Tier und vermutet, dass die Römer damit auf den Krieg gegen Pyrrhus anspielen wollten. In der römischen Kunst gilt der Elephantenskalp als Attribut Afrikas. Die Denare Caesars aus den Jahren 49/8 v.Chr., die einen Elefanten zeigen, der triumphierend seinen Rüssel über eine von ihm zertretene Schlange hält, werden jedoch als Symbole seiner Siege in Gallien gedeutet. Der Elephant wird damit nur mehr als Zeichen für einen durch Stärke errungenen Sieg verstanden. Mit der Regierungszeit des Kaisers Augustus wird der E. zum Symbol für die kaiserliche Macht, weshalb sich auch Darstellungen von Triumphwagen finden, die von zwei oder vier E. gezogen werden. Als Attribut der Aeternitas und der Consecratio steht der E. darüber hinaus auch für die Unsterblichkeit, weil man ihm in der Antike ein hohes Alter nachsagte.</de>         <fr>commentaireFR</fr>         <en>commentaireEN</en>         <it>commentaireIT</it>      </comment>      <jpegurl>         <de>elephantus.jpg</de>         <fr>elephantus.jpg</fr>         <en>elephantus.jpg</en>         <it>elephantus.jpg</it>      </jpegurl>   </record>   <record>      <titel>         <de>Erdkugel, Erdkreis</de>         <fr>globe</fr>         <en>globe</en>         <it>globo</it>      </titel>      <comment>         <de>Der Globus deutet immer auf die Weltherrschaft hin. Zum ersten Mal erscheint er auf dem Denar des P. Cornelius Lentulus Spinther (74 v.Chr.), wo er am Fuss des genius Populi Romani liegt. Später wird er zum Attribut vieler Personifikationen und oft von einem Kaiser (in Kombination mit der Viktoriafigur oder einem Adler) gehalten. Kombiniert mit dem Steuerruder deutet er die Weltherrschaft an.</de>         <fr>commentaireFR</fr>         <en>commentaireEN</en>         <it>commentaireIT</it>      </comment>      <jpegurl>         <de>globus.jpg</de>         <fr>globus.jpg</fr>         <en>globus.jpg</en>         <it>globus.jpg</it>      </jpegurl>   </record>   <record>      <titel>         <de>Fackel</de>         <fr>torche</fr>         <en>torch</en>         <it>torca</it>      </titel>      <comment>         <de>Als Attribut verweist die Fackel in der Hand einer Göttin oder einer Personifikation auf...</de>         <fr>commentaireFR</fr>         <en>commentaireEN</en>         <it>commentaireIT</it>      </comment>      <jpegurl>         <de>fax.jpg</de>         <fr>fax.jpg</fr>         <en>fax.jpg</en>         <it>fax.jpg</it>      </jpegurl>   </record>   <record>      <titel>         <de>Fasken</de>         <fr>faisseaux</fr>         <en>faggot</en>         <it>faschi</it>      </titel>      <comment>         <de>Die fasces bestehen aus einem Rutenbündel, in dessen Mitte ein Beil herausragt. Die Ruten stehen für die Prügelstrafe, während das Beil auf das Urteil der Enthauptung anspielt. Damit stehen diese Symbole für die Machtbefugnisse der höchsten römischen Magistraten der römischen Republik. Je nach Rang des Jahresbeamten schritten ihm in der öffentlichkeit eine entsprechende Anzahl von Liktoren mit diesen fasces voran. Auf den Münzbildern der römischen Republik sind die fasces die Symbole für die Macht und die Legitimation des Amtes, das man inne hat. In der Kaiserzeit findet man sie nur noch als Attribute von Liktoren. Die Nachahmung dieses Brauches und die Verwendung der Symbolik unter Benito Mussolini hat zur Bezeichnung Faschismus für seine und ähnliche Bewegungen geführt.</de>         <fr>commentaireFR</fr>         <en>commentaireEN</en>         <it>commentaireIT</it>      </comment>      <jpegurl>         <de>fasces.jpg</de>         <fr>fasces.jpg</fr>         <en>fasces.jpg</en>         <it>fasces.jpg</it>      </jpegurl>   </record>   <record>      <titel>         <de>Füllhorn</de>         <fr>corne d'abondance</fr>         <en>cornucopiae</en>         <it>cornucopiae</it>      </titel>      <comment>         <de>Das aus der griechischen Kunst entliehene Motiv hat die Form eines Widderhorns (mit dem Zeus gestillt wurde), das an Blumen und Feldfrüchten überquellt. Es wird damit zum Fruchtbarkeitsmotiv, das auf den römischen Münzen viele Gestalten tragen, welche die Wohltaten des Kaisers gegenüber dem Volk propagieren sollen. Nach einigen verstreuten Darstellungen auf Münzen der römischen Republik wird es in der Kaiserzeit zum regelmässigen Attribut für Personifikationen des römischen Imperiums, wie Abundantia, Aequitas, Annona, Concordia, Felicitas, Fortuna, Hilaritas, Liberalitas, Moneta, Pax, Providentia, Securitas und Spes.</de>         <fr>commentaireFR</fr>         <en>commentaireEN</en>         <it>commentaireIT</it>      </comment>      <jpegurl>         <de>cornucopiae.jpg</de>         <fr>cornucopiae.jpg</fr>         <en>cornucopiae.jpg</en>         <it>cornucopiae.jpg</it>      </jpegurl>   </record>   <record>      <titel>         <de>Kanne</de>         <fr>titreFR</fr>         <en>titreEN</en>         <it>titreIT</it>      </titel>      <comment>         <de>Die aus Metall hergestellte Kanne gilt als traditionelles Instrument der pontifices und flamines (Hohepriester), das für Libationsopfer (Giesrituale) Verwendung fand. Damit steht auch sie als Zeichen für die legitime Ausübung eines hohen Priesteramtes.</de>         <fr>commentaireFR</fr>         <en>commentaireEN</en>         <it>commentaireIT</it>      </comment>      <jpegurl>         <de>kanne.jpg</de>         <fr>kanne.jpg</fr>         <en>kanne.jpg</en>         <it>kanne.jpg</it>      </jpegurl>   </record>   <record>      <titel>         <de>Kranz</de>         <fr>couronne</fr>         <en>wreath</en>         <it>corona</it>      </titel>      <comment>         <de>Kränze sind eines der gebräuchlichsten Ehrenzeichen der griech.-röm. Antike. Bei den Römern wurden sie in der Regel nach einem Sieg im Krieg vergeben:&lt;br&gt;die corona triumphalis, die aus aus Lorbeer hergestellt wurde, ist oft ein Attribut der Victoria oder tritt gar an deren Stelle;&lt;br&gt;die corona civica aus Eichenlaub wurde an Bürger verliehen, die im Kampf einem oder mehreren Mitbürgern das Leben gerettet hatten; &lt;br&gt;die corona navalis (oder rostrata) wurde mit Nachbildungen von Schiffschnäbeln (rostra) versehen. Sie symbolisiert einen Seesieg und wurde demjenigen verliehen, der als erster ein feindliches Schiff enterte die corona muralis ist eine dazu analoge Ehrenbezeugung für Männer, die als erste eine Mauer des Feindes erstürmten ähnliche Bedeutungen tragen die corona vallaris (für den Erstbesteiger eines Walls) und die corona obsidionalis, bei längeren Belagerungen dem Festungskomandaten für die erfolgreiche Verteidigung zuerkannt wurde.&lt;br&gt;Wichtig sind weiter die cornona radiata, die als Attribut des Sonnengottes von Nero auf den Aes-Münzen als Schmuck des Kaisers eingeführt wurde.</de>         <fr>commentaireFR</fr>         <en>commentaireEN</en>         <it>commentaireIT</it>      </comment>      <jpegurl>         <de>coronatio.jpg</de>         <fr>coronatio.jpg</fr>         <en>coronatio.jpg</en>         <it>coronatio.jpg</it>      </jpegurl>   </record>   <record>      <titel>         <de>Eichenkranz</de>         <fr>couronne civique</fr>         <en>civil crown</en>         <it>corona civica</it>      </titel>      <comment>         <de>Die corona civica aus Eichenlaub wurde an Bürger verliehen, die im Kampf einem oder mehreren Mitbürgern das Leben gerettet hatten. Insbesondere in Zeiten der Bürgerkriege und danach war dieses Symbol beliebt, um damit die Verbundenheit des Kaisers mit der Bevölkerung Roms, seine pietas, darzustellen. Oft tritt die Legende ob cives servatos (wegen der geretteten Bürger) hinzu.</de>         <fr>commentaireFR</fr>         <en>commentaireEN</en>         <it>commentaireIT</it>      </comment>      <jpegurl>         <de>corona_civica.jpg</de>         <fr>corona_civica.jpg</fr>         <en>corona_civica.jpg</en>         <it>corona_civica.jpg</it>      </jpegurl>   </record>   <record>      <titel>         <de>Lorbeerkranz</de>         <fr>titreFR</fr>         <en>titreEN</en>         <it>titreIT</it>      </titel>      <comment>         <de>Kränze sind eines der gebräuchlichsten Ehrenzeichen der griech.-röm. Antike. Bei den Römern wurden sie in der Regel nach einem Sieg im Krieg vergeben: die corona triumphalis, die aus aus Lorbeer hergestellt wurde, ist oft ein Attribut der Victoria oder tritt gar an deren Stelle.</de>         <fr>commentaireFR</fr>         <en>commentaireEN</en>         <it>commentaireIT</it>      </comment>      <jpegurl>         <de>corona_laureata.jpg</de>         <fr>corona_laureata.jpg</fr>         <en>corona_laureata.jpg</en>         <it>corona_laureata.jpg</it>      </jpegurl>   </record>   <record>      <titel>         <de>Strahlenkranz</de>         <fr>couronne radié</fr>         <en>radiated</en>         <it>corona radiata</it>      </titel>      <comment>         <de>Die corona radiata, die Nero als Attribut des Sonnengottes als erster Kaiser für sein Münzpoträt übernommen hat, findet sich auch bei den späteren Kaisern meist auf den Dupondien. Deshalb geht man davon aus, dass man mit diesem Symbol bewusst den Unterschied von As und Dupondius ikonographisch verdeutlichen wollte.</de>         <fr>commentaireFR</fr>         <en>commentaireEN</en>         <it>commentaireIT</it>      </comment>      <jpegurl>         <de>corona_radiata.jpg</de>         <fr>corona_radiata.jpg</fr>         <en>corona_radiata.jpg</en>         <it>corona_radiata.jpg</it>      </jpegurl>   </record>   <record>      <titel>         <de>Krummstab</de>         <fr>lituus</fr>         <en>lituus</en>         <it>lituus</it>      </titel>      <comment>         <de>Der Ursprung des Wortes lituus (für den Krummstab) mag etruskisch sein. Seine genaue Bedeutung ist unklar. Die Römer verwendeten es für zwei Gegenstände: Erstens bezeichnet lituus einen am einen Ende zu einem Haken gekrümmten Stab eines Auguren (priesterlicher Wahrsager des Vogelflugs), mit dem jener den Ort markierte, von wo aus er die Beobachtung der Vögel betreiben wollte. Ein solches Attribut auf einer Münze weist darauf hin, dass der Prägeherr ein solches Amt inne hat. Darüber hinaus hat der lituus auch eine allgemeinere Bedeutung. Weil in fast allen Staatsgeschäften ein Augur befragt werden musste, um festzustellen, ob die Götter der Angelegenheit wohlgesonnen waren, wurde der lituus auch zum Symbol dafür, dass das Amt oder die Amtsgewalt mit rechten Dingen und unter Beachtung aller heiligen Vorschriften der mit der Münze gemeinten Person übertragen worden war.</de>         <fr>commentaireFR</fr>         <en>commentaireEN</en>         <it>commentaireIT</it>      </comment>      <jpegurl>         <de>lituus.jpg</de>         <fr>lituus.jpg</fr>         <en>lituus.jpg</en>         <it>lituus.jpg</it>      </jpegurl>   </record>   <record>      <titel>         <de>Palladium</de>         <fr>palladium</fr>         <en>palladium</en>         <it>palladio</it>      </titel>      <comment>         <de>Das Wort leitet sich von Pallas, einem weiteren griechischen Namen für Minerva/Athene ab. Es beizeichnet ursprüngliche eine kleine Statue, die der Sage nach im Atheneheiligtum der Stadt Troja gestanden haben soll. Bei der Eroberung Trojas durch die Griechen soll Aeneas, der Stammvater der Römer, das Götterbild gerettet und nach Italien gebracht haben. Dort wurde es als Beschützerin der Stadt verehrt. In der Kunst meint p. eine kleine Statue der Athena/Minerva, die als Attribut einer anderen Figur Verwendung findet. In der Regel handelt es sich um Aeneas, Nobilitas, Roma, Vesta, oder Victoria. Am bekanntesten ist jedoch eine Münze Caesars, welche die Rettung des Palladiums durch Aeneas darstellt, der seinerseits seinen alten Vater Anchises auf den Schultern aus dem brennenden Troia trägt (RRC 458.1).</de>         <fr>commentaireFR</fr>         <en>commentaireEN</en>         <it>commentaireIT</it>      </comment>      <jpegurl>         <de>palladium.jpg</de>         <fr>palladium.jpg</fr>         <en>palladium.jpg</en>         <it>palladium.jpg</it>      </jpegurl>   </record>   <record>      <titel>         <de>Palmzweig</de>         <fr>branche du palmier</fr>         <en>palm branch</en>         <it>palma</it>      </titel>      <comment>         <de>Der Palmzweig gilt als Auszeichnung für einen Sieg. Livius erzählt (10,47,3), dass 292 v.Chr. nach dem Sieg im Samnitenkrieg dieser griechische Brauch eingeführt wurde. Eine römische Didrachme aus der Mitte des 3.Jh. (RRC Nr. 22.1) zeigt bereits eine Victoria, die einen Siegeskranz an einen Palmzweig hängt. Danach findet man das Attribut häufig in Verbindung mit der Siegesgöttin oder ähnlichen Gottheiten wie der Venus victrix oder der Minerva. Warum das Attribut auch Personifikationen wie der Aequitas, der Latitia, der Moneta oder der Securitas beigegeben wird, ist im nicht immer schlüssig zu beantworten.</de>         <fr>commentaireFR</fr>         <en>commentaireEN</en>         <it>commentaireIT</it>      </comment>      <jpegurl>         <de>palma.jpg</de>         <fr>palma.jpg</fr>         <en>palma.jpg</en>         <it>palma.jpg</it>      </jpegurl>   </record>   <record>      <titel>         <de>Pileus (Freiheitsmütze)</de>         <fr>pileus</fr>         <en>pileus (cap of freedom)</en>         <it>pileus</it>      </titel>      <comment>         <de>Diese aus Filz hergestellte, kegelförmige Mütze ist in der griechischen und römischen Kunst das Attribut von Seeleuten, wie z.B. des Odysseus, oder des Vulcanus und der Dioscuren, den Schutzgottheiten der Seeleute. Ausserdem wurde der pileus traditionsgemäss den Sklaven bei ihrer Freilassung geschenkt, weshalb er ebenso als Symbol für die Freiheit steht.</de>         <fr>commentaireFR</fr>         <en>commentaireEN</en>         <it>commentaireIT</it>      </comment>      <jpegurl>         <de>pileus.jpg</de>         <fr>pileus.jpg</fr>         <en>pileus.jpg</en>         <it>pileus.jpg</it>      </jpegurl>   </record>   <record>      <titel>         <de>Göttin Roma</de>         <fr>déesse Roma</fr>         <en>Roma</en>         <it>dea Roma</it>      </titel>      <comment>         <de>Die Personifikation der Stadt Rom, die auch als Gottheit verehrt wurde, ist meist mit einem Helm dargestellt. Damit erinnert sie an die Göttin Athene/Minerva der Griechen.</de>         <fr>commentaireFR</fr>         <en>commentaireEN</en>         <it>commentaireIT</it>      </comment>      <jpegurl>         <de>roma.jpg</de>         <fr>roma.jpg</fr>         <en>roma.jpg</en>         <it>roma.jpg</it>      </jpegurl>   </record>   <record>      <titel>         <de>Steuerruder</de>         <fr>gouverbail</fr>         <en>rudder</en>         <it>gubernaillo</it>      </titel>      <comment>         <de>In der römischen Kunst als Attribut der Fortuna (Weltenlenkerin) verwendet. Zuweilen benutzen es auch andere Personifikationen und Gottheiten (Roma, Aeternitas, Laetitia, Salus). Es ist ebenso ein Attribut für Oceanus und andere Flussgottheiten.</de>         <fr>commentaireFR</fr>         <en>commentaireEN</en>         <it>commentaireIT</it>      </comment>      <jpegurl>         <de>gubernaculum.jpg</de>         <fr>gubernaculum.jpg</fr>         <en>gubernaculum.jpg</en>         <it>gubernaculum.jpg</it>      </jpegurl>   </record>   <record>      <titel>         <de>patera (Opferschale)</de>         <fr>patera</fr>         <en>patera</en>         <it>patera</it>      </titel>      <comment>         <de>Patera meint eine flache Opferschale ohne Handgriffe, mit der man Libationsopfer (Giesopfer) vollzog oder aber Korn und Salz über ein Opferfeuer oder zu Beginn eines Rituals über das Opfertier ausschüttete. In der Regel wird die patera von einem Priester oder dem Kaiser selbst getragen, der ein Opfer ausführt, und sie gilt als Attribut für Götter und Personifikationen, ohne eine besondere Bedeutung zu haben, so dass man die Identifikation der auf den Münzen abgebildeten Personen über weitere Attribute durchführen muss.</de>         <fr>commentaireFR</fr>         <en>commentaireEN</en>         <it>commentaireIT</it>      </comment>      <jpegurl>         <de>patera.jpg</de>         <fr>patera.jpg</fr>         <en>patera.jpg</en>         <it>patera.jpg</it>      </jpegurl>   </record>   <record>      <titel>         <de>Schlange</de>         <fr>serpent</fr>         <en>snake</en>         <it>serpente</it>      </titel>      <comment>         <de>In der römischen Kunst tritt die Schlange in zwei Zusammenhängen auf. Erstens als Attribut des Heilgottes Aesculapius und der damit einhergehenden Personifikationen der Valetudo und der Salus, andererseits mit erdgebundenen sog. chtonischen Gottheiten wie Minerva/Athene. Im letzteren Fall geht dies auf den Kult des Sohnes der Athene, Erichthonius zurück, der als Schlange oder aber mit Schlangenfüssen dargestellt wurde. Der Wagen der Ceres wird in der römischen Kunst analog oft von Schlangen gezogen, sodass man auch Alexandria und Annona (die Personifikation der röm. Getreideversorgung) mit diesem Attribut findet. Selten gilt die Schlange als Zeichen des Bösen oder eines Gegners, wie man einen Denar Caesars interpretiert, der eine von einem Elephanten zertretene Schlange darstellt.</de>         <fr>commentaireFR</fr>         <en>commentaireEN</en>         <it>commentaireIT</it>      </comment>      <jpegurl>         <de>serpens.jpg</de>         <fr>serpens.jpg</fr>         <en>serpens.jpg</en>         <it>serpens.jpg</it>      </jpegurl>   </record>   <record>      <titel>         <de>Schleier, verschleiert</de>         <fr>voilé</fr>         <en>veiled</en>         <it>velato</it>      </titel>      <comment>         <de>Bei der Durchführung von Ritualen war es bei den Römern üblich das Haupt mit einem Schleier oder einer Kapuze zu verhüllen, um der Gottheit Ehrfurcht zu erweisen. Darin unterscheiden sie sich von den Griechen, die ihre Opfer in der Regel barhäuptig ausführten. Gelegentlich wird der Schleier auch als Zeichen der Trauer verwendet oder spielt auf den Tod der abgebildeten Person an.</de>         <fr>commentaireFR</fr>         <en>commentaireEN</en>         <it>commentaireIT</it>      </comment>      <jpegurl>         <de>vela.jpg</de>         <fr>vela.jpg</fr>         <en>vela.jpg</en>         <it>vela.jpg</it>      </jpegurl>   </record>   <record>      <titel>         <de>Schwein</de>         <fr>cochon</fr>         <en>pig</en>         <it>porco</it>      </titel>      <comment>         <de>In der römischen Religion wurden Schweine der Ceres geopfert. In der römischen Republik deutet die Darstellung eines solchen Opfers auf einer Münze auf den Abschluss eines Bündnisses hin. In der Kaiserzeit sind die trächtigen Schweine ein Hinweis auf die ludi saeculares oder aber spielen auf die Sage an, gemäss der Aeneas bei seiner Ankunft in Italien an der Stelle, wo er eine Sau mit 30 Ferkeln gefunden hatte, eine Stadt für die geflohenen Trojaner gründete.</de>         <fr>commentaireFR</fr>         <en>commentaireEN</en>         <it>commentaireIT</it>      </comment>      <jpegurl>         <de>porcus.jpg</de>         <fr>porcus.jpg</fr>         <en>porcus.jpg</en>         <it>porcus.jpg</it>      </jpegurl>   </record>   <record>      <titel>         <de>parazonium (Kurzschwert)</de>         <fr>parazonium</fr>         <en>parazonium</en>         <it>parazonium</it>      </titel>      <comment>         <de>Obwohl dieses ursprünglich griechische Wort eigentlich weder in der lateinischen noch der griechischen Umgangssprache verwedet wird, benutzen es die Numismatiker regelmässig, um um damit ein kurzes Schwert oder einen grossen Dolch zu beschreiben, der am Gürtel (griech.: zone) getragen wird.</de>         <fr>commentaireFR</fr>         <en>commentaireEN</en>         <it>commentaireIT</it>      </comment>      <jpegurl>         <de>parazonium.jpg</de>         <fr>parazonium.jpg</fr>         <en>parazonium.jpg</en>         <it>parazonium.jpg</it>      </jpegurl>   </record>   <record>      <titel>         <de>Speer</de>         <fr>lance</fr>         <en>spear</en>         <it>lancia</it>      </titel>      <comment>         <de>Die hasta ist eines der Machtsymbole des römischen Kaisers und der hohen römischen Magistrate, manchmal auch für Gottheiten und Personifikationen. Ein Speerpaar wurde dem princeps iuventutis überreicht und wurde so ein Zeichen des Ritterstandes. Eine sog. hasta pura (ein von Blut unberührter Speer) konnte als Auszeichnung an Männer vergeben werde, die sich im Krieg ausgezeichnet hatten.</de>         <fr>commentaireFR</fr>         <en>commentaireEN</en>         <it>commentaireIT</it>      </comment>      <jpegurl>         <de>hasta.jpg</de>         <fr>hasta.jpg</fr>         <en>hasta.jpg</en>         <it>hasta.jpg</it>      </jpegurl>   </record>   <record>      <titel>         <de>Steinbock</de>         <fr>capricorne</fr>         <en>capricorn</en>         <it>capricorno</it>      </titel>      <comment>         <de>Gemeint ist das Tierkreiszeichen des Steinbocks. Die Wahl dieses Symbols wird mit dem Geburtstag des Kaisers Augustus in Verbindung gebracht, der zwar im September 63 v.Chr. geboren wurde. Weil die Römer aber nicht die Bahn der Sonne, sondern die des Mondes als astrologisch wichtig erachteten, ist der Steinbock und nicht die Jungfrau das für Augustus bedeutsame Sternzeichen. Kein römischer Kaiser nach ihm wird mehr sein Tierkreiszeichen auf eine Münze prägen. Oft wurde der Steinbock mit der Personifikation der FELICITAS in Verbindung gebracht und war damit ein Zeichen der Fruchtbarkeit. Deshalb werden ihm auch die Attribute cornucopiae, Steuerruder oder globus beigegeben.</de>         <fr>commentaireFR</fr>         <en>commentaireEN</en>         <it>commentaireIT</it>      </comment>      <jpegurl>         <de>capricornus.jpg</de>         <fr>capricornus.jpg</fr>         <en>capricornus.jpg</en>         <it>capricornus.jpg</it>      </jpegurl>   </record>   <record>      <titel>         <de>Taube</de>         <fr>colombe</fr>         <en>dove</en>         <it>colomba</it>      </titel>      <comment>         <de>Bedeutung noch unklar.</de>         <fr>commentaireFR</fr>         <en>commentaireEN</en>         <it>commentaireIT</it>      </comment>      <jpegurl>         <de>columba.jpg</de>         <fr>columba.jpg</fr>         <en>columba.jpg</en>         <it>columba.jpg</it>      </jpegurl>   </record>   <record>      <titel>         <de>Tempel</de>         <fr>temple</fr>         <en>tempel</en>         <it>tempio</it>      </titel>      <comment>         <de>Oft bieten römische und griechische Münzen entscheidende Hinweise auf das Aussehen antiker Bauwerke. Der Tempel des Janus geminus, des doppelköppfigen Janus, nimmt dabei eine prominente Rolle ein. Seine beiden Bronzetüren, werden nur dann geschlossen, wenn im ganzen Römischen Imperium Frieden herrschte. Deshalb ist die Drastellung der geschlossenen Türen und der Girlandenschmuck des Tempels ein Symbol dafür, dass der Kaiser mit dieser Münze den Frieden des Reiches unter seiner Führung verkünden will. (so z.B Neros Dupondius aus dem Jahre 66 n.Chr. siehe die Abbildung und vgl. Sueton, Nero 13). Siehe: Richard Stoll, Architektur auf römischen Münzen, Trier 2000.</de>         <fr>commentaireFR</fr>         <en>commentaireEN</en>         <it>commentaireIT</it>      </comment>      <jpegurl>         <de>templum.jpg</de>         <fr>templum.jpg</fr>         <en>templum.jpg</en>         <it>templum.jpg</it>      </jpegurl>   </record>   <record>      <titel>         <de>Thron</de>         <fr>titreFR</fr>         <en>titreEN</en>         <it>titreIT</it>      </titel>      <comment>         <de>Gilt als Attribut des Göttervaters Jupiter. Der thron ist nicht mit der sella curulis zu verwechseln, auf der der Kaiser sitzend abgebildet sein kann.</de>         <fr>commentaireFR</fr>         <en>commentaireEN</en>         <it>commentaireIT</it>      </comment>      <jpegurl>         <de>thronus.jpg</de>         <fr>thronus.jpg</fr>         <en>thronus.jpg</en>         <it>thronus.jpg</it>      </jpegurl>   </record>   <record>      <titel>         <de>Tropaeum / Tropaion</de>         <fr>trophée</fr>         <en>trophy</en>         <it>tropaion</it>      </titel>      <comment>         <de>Das aus dem Griechischen abgeleitete Wort meint ein Denkmahl, das den Ort eines wichtigen Wendepunktes einer Schlacht und in der Folge den Ort des Sieges bezeichnet. Es besteht in der Regel aus einem Holzkreuz an dem die Ausrüstungsgegenstände gefallener Feinde aufgehägt werden. Am Fusse des Tropaeums können sich weitere Beutestücke und Kriegsgefangene (Männer, wie Frauen) befinden.</de>         <fr>commentaireFR</fr>         <en>commentaireEN</en>         <it>commentaireIT</it>      </comment>      <jpegurl>         <de>tropaeum.jpg</de>         <fr>tropaeum.jpg</fr>         <en>tropaeum.jpg</en>         <it>tropaeum.jpg</it>      </jpegurl>   </record>   <record>      <titel>         <de>Victoria / Nike</de>         <fr>Victoire</fr>         <en>Victory</en>         <it>Vittoria</it>      </titel>      <comment>         <de>Die Siegesgöttin Victoria ist bei den Römern in der Darstellung von der griechischen Siegesgöttin Nike beeinflusst. Es handelt sich um eine halbnackte, am Rücken geflügelte Frauengestalt. Als Attribute treten hinzu, ein Palmzweig, eine corona triumphalis (Lorbeerkranz des Siegers) und selten eine Posaune. Manchmal steht sie in Miniatur als Attribut auf der ausgestreckten Hand einer weiteren Gottheit (Minerva oder Jupiter in der Regel).</de>         <fr>commentaireFR</fr>         <en>commentaireEN</en>         <it>commentaireIT</it>      </comment>      <jpegurl>         <de>victoria.jpg</de>         <fr>victoria.jpg</fr>         <en>victoria.jpg</en>         <it>victoria.jpg</it>      </jpegurl>   </record>   <record>      <titel>         <de>Waage</de>         <fr>balance</fr>         <en>scales</en>         <it>scali / balancia</it>      </titel>      <comment>         <de>Die Waage (lat. libra) ist das klassische Attribut der personifizierten Aequitas, der Gleichheit im wirtschaftlichen Sinn. Manchmal treten eine Messlatte (pertica) oder aber ein Füllhorn (cornucopiae) hinzu. In der kaiserlichen Propaganda kommt der Aequitas eine allgemeine Rolle zu: die finanziellen Angelegenheiten des Reiches werden in korrekter Weise gehandhabt und sind somit eine Wohltat (beneficium) für alle Einwohner. Das Münzbild tritt zum ersten Mal bei Galba auf und findet sich bis spät ins dritte Jahrhundert.</de>         <fr>commentaireFR</fr>         <en>commentaireEN</en>         <it>commentaireIT</it>      </comment>      <jpegurl>         <de>libra.jpg</de>         <fr>libra.jpg</fr>         <en>libra.jpg</en>         <it>libra.jpg</it>      </jpegurl>   </record>   <record>      <titel>         <de>titreDE</de>         <fr>titreFR</fr>         <en>titreEN</en>         <it>titreIT</it>      </titel>      <comment>         <de>commentaireDE</de>         <fr>commentaireFR</fr>         <en>commentaireEN</en>         <it>commentaireIT</it>      </comment>      <jpegurl>         <de>test_image_274_235.jpg</de>         <fr>test_image_274_235.jpg</fr>         <en>test_image_274_235.jpg</en>         <it>test_image_274_235.jpg</it>      </jpegurl>   </record>   <record>      <titel>         <de>titreDE</de>         <fr>titreFR</fr>         <en>titreEN</en>         <it>titreIT</it>      </titel>      <comment>         <de>commentaireDE</de>         <fr>commentaireFR</fr>         <en>commentaireEN</en>         <it>commentaireIT</it>      </comment>      <jpegurl>         <de>test_image_274_235.jpg</de>         <fr>test_image_274_235.jpg</fr>         <en>test_image_274_235.jpg</en>         <it>test_image_274_235.jpg</it>      </jpegurl>   </record>   <record>      <titel>         <de>titreDE</de>         <fr>titreFR</fr>         <en>titreEN</en>         <it>titreIT</it>      </titel>      <comment>         <de>commentaireDE</de>         <fr>commentaireFR</fr>         <en>commentaireEN</en>         <it>commentaireIT</it>      </comment>      <jpegurl>         <de>test_image_274_235.jpg</de>         <fr>test_image_274_235.jpg</fr>         <en>test_image_274_235.jpg</en>         <it>test_image_274_235.jpg</it>      </jpegurl>   </record>   <record>      <titel>         <de>titreDE</de>         <fr>titreFR</fr>         <en>titreEN</en>         <it>titreIT</it>      </titel>      <comment>         <de>commentaireDE</de>         <fr>commentaireFR</fr>         <en>commentaireEN</en>         <it>commentaireIT</it>      </comment>      <jpegurl>         <de>test_image_274_235.jpg</de>         <fr>test_image_274_235.jpg</fr>         <en>test_image_274_235.jpg</en>         <it>test_image_274_235.jpg</it>      </jpegurl>   </record>   <record>      <titel>         <de>titreDE</de>         <fr>titreFR</fr>         <en>titreEN</en>         <it>titreIT</it>      </titel>      <comment>         <de>commentaireDE</de>         <fr>commentaireFR</fr>         <en>commentaireEN</en>         <it>commentaireIT</it>      </comment>      <jpegurl>         <de>test_image_274_235.jpg</de>         <fr>test_image_274_235.jpg</fr>         <en>test_image_274_235.jpg</en>         <it>test_image_274_235.jpg</it>      </jpegurl>   </record>   <record>      <titel>         <de>titreDE</de>         <fr>titreFR</fr>         <en>titreEN</en>         <it>titreIT</it>      </titel>      <comment>         <de>commentaireDE</de>         <fr>commentaireFR</fr>         <en>commentaireEN</en>         <it>commentaireIT</it>      </comment>      <jpegurl>         <de>test_image_274_235.jpg</de>         <fr>test_image_274_235.jpg</fr>         <en>test_image_274_235.jpg</en>         <it>test_image_274_235.jpg</it>      </jpegurl>   </record>   <record>      <titel>         <de>titreDE</de>         <fr>titreFR</fr>         <en>titreEN</en>         <it>titreIT</it>      </titel>      <comment>         <de>commentaireDE</de>         <fr>commentaireFR</fr>         <en>commentaireEN</en>         <it>commentaireIT</it>      </comment>      <jpegurl>         <de>test_image_274_235.jpg</de>         <fr>test_image_274_235.jpg</fr>         <en>test_image_274_235.jpg</en>         <it>test_image_274_235.jpg</it>      </jpegurl>   </record>   <record>      <titel>         <de>titreDE</de>         <fr>titreFR</fr>         <en>titreEN</en>         <it>titreIT</it>      </titel>      <comment>         <de>commentaireDE</de>         <fr>commentaireFR</fr>         <en>commentaireEN</en>         <it>commentaireIT</it>      </comment>      <jpegurl>         <de>test_image_274_235.jpg</de>         <fr>test_image_274_235.jpg</fr>         <en>test_image_274_235.jpg</en>         <it>test_image_274_235.jpg</it>      </jpegurl>   </record>   <record>      <titel>         <de>titreDE</de>         <fr>titreFR</fr>         <en>titreEN</en>         <it>titreIT</it>      </titel>      <comment>         <de>commentaireDE</de>         <fr>commentaireFR</fr>         <en>commentaireEN</en>         <it>commentaireIT</it>      </comment>      <jpegurl>         <de>test_image_274_235.jpg</de>         <fr>test_image_274_235.jpg</fr>         <en>test_image_274_235.jpg</en>         <it>test_image_274_235.jpg</it>      </jpegurl>   </record>   <record>      <titel>         <de>titreDE</de>         <fr>titreFR</fr>         <en>titreEN</en>         <it>titreIT</it>      </titel>      <comment>         <de>commentaireDE</de>         <fr>commentaireFR</fr>         <en>commentaireEN</en>         <it>commentaireIT</it>      </comment>      <jpegurl>         <de>test_image_274_235.jpg</de>         <fr>test_image_274_235.jpg</fr>         <en>test_image_274_235.jpg</en>         <it>test_image_274_235.jpg</it>      </jpegurl>   </record>   <record>      <titel>         <de>titreDE</de>         <fr>titreFR</fr>         <en>titreEN</en>         <it>titreIT</it>      </titel>      <comment>         <de>commentaireDE</de>         <fr>commentaireFR</fr>         <en>commentaireEN</en>         <it>commentaireIT</it>      </comment>      <jpegurl>         <de>test_image_274_235.jpg</de>         <fr>test_image_274_235.jpg</fr>         <en>test_image_274_235.jpg</en>         <it>test_image_274_235.jpg</it>      </jpegurl>   </record>   <record>      <titel>         <de>titreDE</de>         <fr>titreFR</fr>         <en>titreEN</en>         <it>titreIT</it>      </titel>      <comment>         <de>commentaireDE</de>         <fr>commentaireFR</fr>         <en>commentaireEN</en>         <it>commentaireIT</it>      </comment>      <jpegurl>         <de>test_image_274_235.jpg</de>         <fr>test_image_274_235.jpg</fr>         <en>test_image_274_235.jpg</en>         <it>test_image_274_235.jpg</it>      </jpegurl>   </record>   <record>      <titel>         <de>titreDE</de>         <fr>titreFR</fr>         <en>titreEN</en>         <it>titreIT</it>      </titel>      <comment>         <de>commentaireDE</de>         <fr>commentaireFR</fr>         <en>commentaireEN</en>         <it>commentaireIT</it>      </comment>      <jpegurl>         <de>test_image_274_235.jpg</de>         <fr>test_image_274_235.jpg</fr>         <en>test_image_274_235.jpg</en>         <it>test_image_274_235.jpg</it>      </jpegurl>   </record>   <record>      <titel>         <de>titreDE</de>         <fr>titreFR</fr>         <en>titreEN</en>         <it>titreIT</it>      </titel>      <comment>         <de>commentaireDE</de>         <fr>commentaireFR</fr>         <en>commentaireEN</en>         <it>commentaireIT</it>      </comment>      <jpegurl>         <de>test_image_274_235.jpg</de>         <fr>test_image_274_235.jpg</fr>         <en>test_image_274_235.jpg</en>         <it>test_image_274_235.jpg</it>      </jpegurl>   </record>   <record>      <titel>         <de>titreDE</de>         <fr>titreFR</fr>         <en>titreEN</en>         <it>titreIT</it>      </titel>      <comment>         <de>commentaireDE</de>         <fr>commentaireFR</fr>         <en>commentaireEN</en>         <it>commentaireIT</it>      </comment>      <jpegurl>         <de>test_image_274_235.jpg</de>         <fr>test_image_274_235.jpg</fr>         <en>test_image_274_235.jpg</en>         <it>test_image_274_235.jpg</it>      </jpegurl>   </record>   <record>      <titel>         <de>titreDE</de>         <fr>titreFR</fr>         <en>titreEN</en>         <it>titreIT</it>      </titel>      <comment>         <de>commentaireDE</de>         <fr>commentaireFR</fr>         <en>commentaireEN</en>         <it>commentaireIT</it>      </comment>      <jpegurl>         <de>test_image_274_235.jpg</de>         <fr>test_image_274_235.jpg</fr>         <en>test_image_274_235.jpg</en>         <it>test_image_274_235.jpg</it>      </jpegurl>   </record>   <record>      <titel>         <de>titreDE</de>         <fr>titreFR</fr>         <en>titreEN</en>         <it>titreIT</it>      </titel>      <comment>         <de>commentaireDE</de>         <fr>commentaireFR</fr>         <en>commentaireEN</en>         <it>commentaireIT</it>      </comment>      <jpegurl>         <de>test_image_274_235.jpg</de>         <fr>test_image_274_235.jpg</fr>         <en>test_image_274_235.jpg</en>         <it>test_image_274_235.jpg</it>      </jpegurl>   </record>   <record>      <titel>         <de>titreDE</de>         <fr>titreFR</fr>         <en>titreEN</en>         <it>titreIT</it>      </titel>      <comment>         <de>commentaireDE</de>         <fr>commentaireFR</fr>         <en>commentaireEN</en>         <it>commentaireIT</it>      </comment>      <jpegurl>         <de>test_image_274_235.jpg</de>         <fr>test_image_274_235.jpg</fr>         <en>test_image_274_235.jpg</en>         <it>test_image_274_235.jpg</it>      </jpegurl>   </record>   <record>      <titel>         <de>titreDE</de>         <fr>titreFR</fr>         <en>titreEN</en>         <it>titreIT</it>      </titel>      <comment>         <de>commentaireDE</de>         <fr>commentaireFR</fr>         <en>commentaireEN</en>         <it>commentaireIT</it>      </comment>      <jpegurl>         <de>test_image_274_235.jpg</de>         <fr>test_image_274_235.jpg</fr>         <en>test_image_274_235.jpg</en>         <it>test_image_274_235.jpg</it>      </jpegurl>   </record></glossaryData>