<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><glossaryData lang="de">   <record>      <titel>         <de>Abschnitt</de>         <fr>exergue</fr>         <en>exergue</en>         <it>titreIT</it>      </titel>      <comment>         <de>A. oder der gebräuchliche französische Terminus exergue bezeichnet einen Teil der Münzfläche (meist auf der Rückseite), der ausserhalb des Hauptbildes meist durch einen Strich von ihm getrennt liegt, und der Platz für Legenden oder Signaturen von Münzstellen und -meistern bieten kann. In den Münzen der spätrömischen Kaiserzeit finden sich hier die Münzzeichen der einzelnen Prägestätten des Reichs.</de>         <fr>commentaireFR</fr>         <en>commentaireEN</en>         <it>commentaireIT</it>      </comment>      <jpegurl>         <de>schema.jpg</de>         <fr>schema.jpg</fr>         <en>schema.jpg</en>         <it>schema.jpg</it>      </jpegurl>   </record>   <record>      <titel>         <de>Abwertung</de>         <fr>titreFR</fr>         <en>devaluation</en>         <it>titreIT</it>      </titel>      <comment>         <de>Der Begriff meint, dass der Wert der Münze im Vergleich zu einer festen Grösse sinkt. Wissenschaftsgeschichtlich tritt der Begriff der Abwertung erst nach dem 1. Weltkrieg auf und wurde von Anfang an nur auf die Geldstücke angewandt, die losgelöst von ihrem eigentlichen Metallgehalt einen höheren Wert hatten (und damit nicht nur Wertgeld, sondern auch Kreditgeld im modernen Sinne waren). Der Vorgang  an sich war eher selten in der Antike. Häufiger kam es zur Entwertung, welche die Verringerung des Feingehaltes und / oder des Gewichtes einer Münze und damit ihres Werts meint. Tritt hingegen eine Abwertung auf, so ist der Grund  dafür, dass  sich der Nennwert der Münze zu stark vom reinen Metallwert entfernt hat. Vgl. z.B. die Abwertung des Asses zum Denar von 1:10 zu 1:16 im Jahr 144.v.Chr..</de>         <fr>commentaireFR</fr>         <en>commentaireEN</en>         <it>commentaireIT</it>      </comment>      <jpegurl>         <de></de>         <fr></fr>         <en></en>         <it></it>      </jpegurl>   </record>   <record>      <titel>         <de>aerarium</de>         <fr>titreFR</fr>         <en>titreEN</en>         <it>titreIT</it>      </titel>      <comment>         <de>Der Staatsschatz der Römer wurde ursprünglich im Saturntempel aufbewahrt und dort von den Quaestoren verwaltet. Später wird die Bezeichnung für andere offizielle Kassen des Staates übernommen.</de>         <fr>commentaireFR</fr>         <en>commentaireEN</en>         <it>commentaireIT</it>      </comment>      <jpegurl>         <de></de>         <fr></fr>         <en></en>         <it></it>      </jpegurl>   </record>   <record>      <titel>         <de>aes</de>         <fr>titreFR</fr>         <en>titreEN</en>         <it>titreIT</it>      </titel>      <comment>         <de>Entspricht dem griechischen Wort chalkos für Kupfer. Mit diesem Terminus bezeichnet man jedoch generell jedes Ausgangsmaterial einer Münze, die kein Edelmetall (Gold oder Silber) enthält. In der Regel handelt es sich um reine Kupfer-, Bronze- und Orichalcum-(Messing)-Münzen.</de>         <fr></fr>         <en></en>         <it></it>      </comment>      <jpegurl>         <de></de>         <fr></fr>         <en></en>         <it></it>      </jpegurl>   </record>   <record>      <titel>         <de>aes grave</de>         <fr>titreFR</fr>         <en>titreEN</en>         <it>titreIT</it>      </titel>      <comment>         <de>Dies meint wörtlich schwere Bronze und ist heute der Terminus für die ersten Bronzemünzen Roms, die noch gegossen wurden. Diese Münzen wurden noch nach ihrem eigenen Gewicht bewertet und nicht nach ihrem Nominal. Das aes grave war in der Zeit vom 5.Jh bis ca. 293 v.Chr. in Gebrauch.</de>         <fr>commentaireFR</fr>         <en>commentaireEN</en>         <it>commentaireIT</it>      </comment>      <jpegurl>         <de></de>         <fr></fr>         <en></en>         <it></it>      </jpegurl>   </record>   <record>      <titel>         <de>aes rude</de>         <fr>titreFR</fr>         <en>titreEN</en>         <it>titreIT</it>      </titel>      <comment>         <de>Dieser Begriff meint wörtlich "rohe Bronze" und beschreibt unbearbeitete Bronzeklumpen, die als Wertmasse in der prämonetärem Ära der römischen Republik gehortet und als Zahlungsmittel verwendet wurden.</de>         <fr>commentaireFR</fr>         <en>commentaireEN</en>         <it>commentaireIT</it>      </comment>      <jpegurl>         <de></de>         <fr></fr>         <en></en>         <it></it>      </jpegurl>   </record>   <record>      <titel>         <de>aes signatum</de>         <fr>titreFR</fr>         <en>titreEN</en>         <it>titreIT</it>      </titel>      <comment>         <de>… meint Bronzestücke die mit einem Zeichen (signum) versehen sind. Für die Römer war damit jedwede Form von gemünzter Bronze oder Bronzegeld im allgemeinen gemeint. Im 19. Jh. und heute bezeichnen wir damit Bronzebarren, die in der Regel ein Tier und eine Legende wie z.B. Romanom aufweisen.</de>         <fr>commentaireFR</fr>         <en>commentaireEN</en>         <it>commentaireIT</it>      </comment>      <jpegurl>         <de></de>         <fr></fr>         <en></en>         <it></it>      </jpegurl>   </record>   <record>      <titel>         <de>As, Assis, Assiarius</de>         <fr>titreFR</fr>         <en>titreEN</en>         <it>titreIT</it>      </titel>      <comment>         <de>Der Ursprung des Wortes ist ungewiss, aber es scheint soviel wie Grundeinheit zu bedeuten. Die älteste Münze, die man als As bezeichnen kann, wurde um 280 v.Chr. geprägt. Ihr Gewicht orientiert sich ursprünglich am römischen Pfund, doch verliert es in der Folge immer wieder an Gewicht. In der Republik ist das As noch aus Bronze und erst seit Augustus' Münzreform (23 v.Chr.) wird es für die nächsten 200 Jahre zur reinen Kupfermünze. Unter Marc Aurel wird es wieder aus Bronze hergestellt und verliert - nun als kleinste Münzeinheit - mit dem fortschreitenden Niedergang der Wirtschaft an Wert. Erst unter Diokletian erhält das As seinen reinen Kupfergehalt wieder zurück.In der Republik gab es folgende Unterteilungen des Asses: Bes, Semis, Quiquunx, Triens, Quadrans, Sextans, Uncia, Semiuncia.Die Vielfachen nannte man Dupondius (2), Tressis (3), Quadrussis (4), Quinquessis (5), Decussis (10 A.)</de>         <fr>commentaireFR</fr>         <en>commentaireEN</en>         <it>commentaireIT</it>      </comment>      <jpegurl>         <de></de>         <fr></fr>         <en></en>         <it></it>      </jpegurl>   </record>   <record>      <titel>         <de>Aufwertung</de>         <fr>titreFR</fr>         <en>revaluation</en>         <it>titreIT</it>      </titel>      <comment>         <de>A. meint heute den Umstand, dass sich die Kaufkraft eines bestimmten Geldwertes vergrössert. Das Gegenteil ist die Abwertung. In der römischen Wirtschaft ist dieses Phänomen nur selten zu beobachten. Z.B. 140 v.Chr. als der Denar gegenüber dem As von 1:10 auf 1:16 aufgewertet wurde. Für die Entwicklung des römischen Geldsystems ist die Ab- und Entwertung der Münzen kennzeichnend, denen man mit der Einführung neuer Gewichststandards und einem hohen Feingehalt an Edelmetallen in den Münzen begegnete.</de>         <fr>commentaireFR</fr>         <en>commentaireEN</en>         <it>commentaireIT</it>      </comment>      <jpegurl>         <de></de>         <fr></fr>         <en></en>         <it></it>      </jpegurl>   </record>   <record>      <titel>         <de>Aureus</de>         <fr>titreFR</fr>         <en>titreEN</en>         <it>titreIT</it>      </titel>      <comment>         <de>Das Adjektiv für Gold bezeichnet zunächst jegliche Art von Goldmünze, ohne auf ein bestimmtes Gewicht festgelegt zu sein. Bis zur Kaiserzeit wurde in Rom selten in Gold geprägt. In der Regel traten Goldmünzen nur auf, wenn entweder Beute zu verteilen war (man spricht dann davon, dass man die Beute ausmünzte), ein Feldherr sich ein besonderes Prestige davon erhofft,  oder aber in Krisensituationen, wenn eine grosse Geldknappheit herrscht. Zu Beginn des 2. Punischen Krieg geschah dies zuerst, als Rom nach griechischem Standard Statere und Halbstatere prägte. Mit der Einführung des Denars wurden auch diese Goldprägungen am Wertsystem des As orientiert und es entstanden Münzen zu 60, 40 und 20 Asses (gekennzeichnet z.B. mit der Münzmarke XX), die wohl keine eigene Bezeichnung gehabt haben dürften. Zur Zeit Caesars erhielt der Aureus ein standardisiertes Gewicht von 1/40 Pfund, d.h. etwas mehr als 8 g. Das Gewicht geht bis zur Regierungszeit Neros auf 7,7 g zurück. Unter Nero wird das Verhältnis neu fixiert auf 1/</de>         <fr>commentaireFR</fr>         <en>commentaireEN</en>         <it>commentaireIT</it>      </comment>      <jpegurl>         <de></de>         <fr></fr>         <en></en>         <it></it>      </jpegurl>   </record>   <record>      <titel>         <de>Avers</de>         <fr>obverse</fr>         <en>obvers</en>         <it>diritto</it>      </titel>      <comment>         <de>Mit diesem Fachausdruck bezeichnet man die Vorderseite einer Münze. In der römischen Kaiserzeit befindet sich das Porträt des Kaisers in der Regel dort.</de>         <fr>commentaireFR</fr>         <en>commentaireEN</en>         <it>commentaireIT</it>      </comment>      <jpegurl>         <de></de>         <fr></fr>         <en></en>         <it></it>      </jpegurl>   </record>   <record>      <titel>         <de>Bes</de>         <fr>titreFR</fr>         <en>titreEN</en>         <it>titreIT</it>      </titel>      <comment>         <de>Aes-Münze mit 2/3 des Gewichts und des Werts eines Asses. Die einzigen, bekannten Exemplare stammen von C.Cassius aus dem Jahre 126 v.Chr., als auch erstmals der Dodrans (3/4 As) erscheint.</de>         <fr>commentaireFR</fr>         <en>commentaireEN</en>         <it>commentaireIT</it>      </comment>      <jpegurl>         <de></de>         <fr></fr>         <en></en>         <it></it>      </jpegurl>   </record>   <record>      <titel>         <de>Bimetallische (Trimetallische) Währungssystem</de>         <fr>titreFR</fr>         <en>titreEN</en>         <it>titreIT</it>      </titel>      <comment>         <de>B.W. meint ein Währungssystem, in dem die Münzen nicht nur mit verschiedenen Gewichten, sondern auch in verschiedenen Metallen in Umlauf gebracht werden. Der Wert einer Münze definiert sich somit über das Metall und das Gewicht der Münze. Zudem muss in einem solchen System gewährleistet sein, dass alle Werte sich mit beiden Münzsorten ausdrücken lassen, d.h. es besteht ein Umrechnungskurs zwischen den einzelnen Metallen.Während im klassischen Griechenland und in der hellenistischen Zeit besonders Silber als Zahlungsmittel vorherrschte und nur vereinzelt Gold oder Elektron geprägt wurde, führte Rom schon in der Zeit des zweiten Punischen Krieges ein trimetallisches System (Gold, Silber und Aes) ein. Die Wertbeziehungen der einzelnen Münzen zueinander spiegelten sich in ihrem Gewicht wider. In der Münzreform des Augustus ging man noch genauer vom Verhältnis der Edelmetalle und ihrer Werte aus. In der Regel kann man sagen, dass die Aes-Münzen im Vergeich zu denen aus Edelmetall immer überbewertet waren. Ähn</de>         <fr>commentaireFR</fr>         <en>commentaireEN</en>         <it>commentaireIT</it>      </comment>      <jpegurl>         <de></de>         <fr></fr>         <en></en>         <it></it>      </jpegurl>   </record>   <record>      <titel>         <de>Bullion</de>         <fr>titreFR</fr>         <en>titreEN</en>         <it>titreIT</it>      </titel>      <comment>         <de>Der Begriff stammt aus dem Französischen ( bouillir - "verkochen")  und bezeichnet Metall, das eingeschmolzen und in Barren umgegossen wurde. Man verwendet den Ausdruck in der Regel nur mit den Edelmetallen. Einige solcher Barren aus römischer Zeit tragen Stempel, weshalb man annimmt, dass sie von einer offiziellen Stelle hergestellt wurden.Es ist wenig über das Ausmass der Verwendung dieser prämonetären Geldform bekannt.  Sie eignete sich besonders für die Bezahlung sehr grosser Summen, z.B.  wie Reparationen oder Tributzahlungen, weil die entsprechenden Summen in Münzen eine zu aufwendige Produktion verlangt hätten. Aber auch im spätrömischen Reich wurden grosse Steuersummen in dieser Form eingezogen, weil man damit ebenso die Prüfung des Metalls auf seinen Feingehalt hin vereinfachen konnte.</de>         <fr>commentaireFR</fr>         <en>commentaireEN</en>         <it>commentaireIT</it>      </comment>      <jpegurl>         <de></de>         <fr></fr>         <en></en>         <it></it>      </jpegurl>   </record>   <record>      <titel>         <de>Bundesmünzen</de>         <fr>titreFR</fr>         <en>league coinages</en>         <it>titreIT</it>      </titel>      <comment>         <de>Diese Form von Münzgeld tritt eher in Griechenland auf als in Rom. Sie bezeichnen Münzen, die von mehreren souveränen Staaten geprägt wurden, um einer geimeinsame Verpflichtung nachzukommen. Dies konnten die Bewirtschaftung von Heiligtümern sein, wie im Fall Delphis, aber auch Kriegsunternehmungen. Aus der römischen Geschichte sind als Bundesmünzen die Prägungen der aufständischen socii im Bundesgenossenkrieg 90-88 v.Chr. zu bezeichnen, deren Legenden im oskischen Alphabeth gehalten sind. Ein Münztyp zeigt beispielsweise wie ein samnitischer Stier eine römische Wölfin niedertrampelt. Das Beispiel links zeigt eine Statuengruppe, die in Lavinium aufgestellt war. Das Schwein und das Schwein mit  30 Jungen gilt in Italien als Zeichen des Bündnisses. In diesem Fall handelt es sich um den Italischen Bund mit Rom, der 30 Mitglieder hatte (RRC 312/1).</de>         <fr>commentaireFR</fr>         <en>commentaireEN</en>         <it>commentaireIT</it>      </comment>      <jpegurl>         <de>bund.jpg</de>         <fr>bund.jpg</fr>         <en>bund.jpg</en>         <it>bund.jpg</it>      </jpegurl>   </record>   <record>      <titel>         <de>Denarius</de>         <fr>titreFR</fr>         <en>titreEN</en>         <it>titreIT</it>      </titel>      <comment>         <de>D. ist ürsprünglich ein Adjektiv, das "von zehn" oder "zehn enthaltend" bedeutete. Es bezeichnete ein Silberstück, das zu Beginn zehn bronzenen Assen gleichwertig war. Die Münze wird bis zu ihrer Entwertung (durch den Verlust des Silberanteils) bis ins 3. Jh. n.Chr. verwendet. Das Datum der Einführung des Denarius war umstritten und wird heute mit der Krise des zweiten punischen Krieges im Jahr 211 gleichgesetzt. Zunächst betrug sein Gewicht 4.5g (1/72 eines römischen Pfundes),  während das As  (Bronze) 54 g wog. In der Folge wurde sein Gewicht mehrmals verringert: Mitte des 2. Jh. auf 3.9g (1/84Pfund), zur Zeit Neros auf 3,4g (1/96 Pfund). Mit dem  Gewichte verlor der Denar in der hohen und späten Kaiserzeit auch immer mehr am Feingehalt des Silbers (Inflation und Mangel an Edelmetallen) und verschwand mit der Diokletianischen Münzreform von 294 n.Chr. endgültig.</de>         <fr>commentaireFR</fr>         <en>commentaireEN</en>         <it>commentaireIT</it>      </comment>      <jpegurl>         <de></de>         <fr></fr>         <en></en>         <it></it>      </jpegurl>   </record>   <record>      <titel>         <de>Dextans</de>         <fr>titreFR</fr>         <en>titreEN</en>         <it>titreIT</it>      </titel>      <comment>         <de>D. bezeichnet eine Münze mit dem Wert von 10/12 eines Asses. Diese Münzen sind eher selten (siehe s.v. Nominale). Auch sie gehören vornehmlich in die Zeit des zweite Punischen Krieges. Sie tragen die Wermarke: S o o o o d.h. ein semis und 4 unciae.</de>         <fr>commentaireFR</fr>         <en>commentaireEN</en>         <it>commentaireIT</it>      </comment>      <jpegurl>         <de></de>         <fr></fr>         <en></en>         <it></it>      </jpegurl>   </record>   <record>      <titel>         <de>Didrachme</de>         <fr>titreFR</fr>         <en>titreEN</en>         <it>titreIT</it>      </titel>      <comment>         <de>D. bezeichnet eine Münze mit dem Gewicht und dem Wert von zwei Drachmen. In der Annahme, dass die Römer den Gewichtsstandard von den süditalischen Griechen übernommen haben, verwendet man diese Bezeichnung für die älteste römische Silberprägung (um 280 v.Chr.). Der Standard betrug 7,5g und stimmt mit dem von Neapolis überein. Es ist aber wahrscheinlicher, dass man die Münze damals nach dem griechischen Wort nomos (Gesetz / Ordnung) als nummus bezeichnete. In der  Folgezeit verlieren die Didrachmen immer mehr an Gewicht (bedingt durch Krisen und einer daraus sich ergebenden Geldknappheit), sodass sie um 211 vom Denar abgelöst werden. Die letzten bekannten Typen zeigen auf dem Revers eine quadriga (ein Viergespann), weshalb man diese Münzen auch quadrigati nennt.</de>         <fr>commentaireFR</fr>         <en>commentaireEN</en>         <it>commentaireIT</it>      </comment>      <jpegurl>         <de></de>         <fr></fr>         <en></en>         <it></it>      </jpegurl>   </record>   <record>      <titel>         <de>Doppelstempel</de>         <fr>titreFR</fr>         <en>titreEN</en>         <it>titreIT</it>      </titel>      <comment>         <de>Wenn eine Münze mit mehr als einem Abdruck des Stempels versehen ist,  muss man annehmen, dass der Münzmeister mit zwei Schlägen die Münze geprägt hat, und dass sich diese zwischen diesen beiden Schlägen bewegt hat. In einem solchen Fall spricht man von einem Doppelstempel. Einen Dreifachstempel findet man nur sehr selten.</de>         <fr>commentaireFR</fr>         <en>commentaireEN</en>         <it>commentaireIT</it>      </comment>      <jpegurl>         <de>doublestruck.jpg</de>         <fr>doublestruck.jpg</fr>         <en>doublestruck.jpg</en>         <it>doublestruck.jpg</it>      </jpegurl>   </record>      <record>      <titel>         <de>Drachme</de>         <fr>titreFR</fr>         <en>titreEN</en>         <it>titreIT</it>      </titel>      <comment>         <de>Der griechische Terminus  bedeutet ursprünglich "eine Hand voll" und bezieht sich noch auf die Zeit des Gerätegeldes als sechs Oboloi (Bratspiesse) eine Dracme bildeten. Auch der zweite Terminus - zu deutsch Obole - wurde in seiner Funktion als Name für die Untereinheit übernommen. Für den ganzen griechischen Raum gilt die Drachme als Grundrecheneinheit. Die Ausnahmen sind Italien und Sizilien, die sich am aeginetischen Standard des Staters und des Halbstaters orientieren. Der Stater enspricht im Gewicht dem Doppelten einer Drachme, weshalb man auch den Terminus Didrachme (zwei Drachmen) verwendet. In römischer Zeit setzen einige griechische Autoren den römischen Denar mit der Drachme gleich. In der späthellenistischen und römischen Zeit prägten einige Städte auf lokaler Basis auch Drachmen in Bronze.</de>         <fr>commentaireFR</fr>         <en>commentaireEN</en>         <it>commentaireIT</it>      </comment>      <jpegurl>         <de></de>         <fr></fr>         <en></en>         <it></it>      </jpegurl>   </record>   <record>      <titel>         <de>Dupondius</de>         <fr>titreFR</fr>         <en>titreEN</en>         <it>titreIT</it>      </titel>      <comment>         <de>Eigentlich bedeutet der Name "Zweipfünder". Die Münze hatte ursprünglich den Wert von zwei Asses. Die ersten Dupondi treten schon in der klassischen römischen Republik (Mitte 3. Jh. v.Chr.) auf. Aber selbst damals entsprach ihr Gewicht nicht dem Namen der Münze. Die zunächst gegossenen Münzen zeigten auf dem Avers eine Roma-Büste und auf dem Revers ein Rad mit sechs Speichen. In der späten Republik wurden sie nicht oft geprägt. Erst mit der Reform des Geldsystems unter Augustus wurde der Dupondius regelmässig wie der Sesterz in Orichalcum (Messing) geprägt. Damit war er auch farblich vom As verschieden. Um den Dupondius dennoch besser vom As unterscheiden zu können, führte der Kaiser Nero um 66 n. Chr. die Sitte ein, dass die Büste des Kaisers auf dem Avers nun mit einem Strahlenkranz (engl. radiated) anstelle des üblichen Lorbeerkranzes dargestellt wurde. Im 3. Jh. verlor der Dupondius weiter an Gewicht und Wert. Trotzdem hat man ihn als Nominal erst mit der Münzreform unter Diokletian aufgegeben.</de>         <fr>commentaireFR</fr>         <en>commentaireEN</en>         <it>commentaireIT</it>      </comment>      <jpegurl>         <de></de>         <fr></fr>         <en></en>         <it></it>      </jpegurl>   </record>   <record>      <titel>         <de>Elektron</de>         <fr>électron</fr>         <en>titreEN</en>         <it>titreIT</it>      </titel>      <comment>         <de>E. ist eine natürlich vorkommende Gold-Silberlegierung, die in den Anfängen der Münzprägung von einigen Städten Kleinasiens (Phokaia, Mytilene, Kyzikos) und dem Könogreich Lydien als erstes Münzmetall verwendet worden. Auch die Karthager haben zur Zeit des zweiten punischen Krieges dieses  Metall noch verwendet. Die Römer hingegen führten bei sich das trimetallische Währungssystem ein (Gold, Silber und Aes).</de>         <fr>commentaireFR</fr>         <en>commentaireEN</en>         <it>commentaireIT</it>      </comment>      <jpegurl>         <de></de>         <fr></fr>         <en></en>         <it></it>      </jpegurl>   </record>   <record>      <titel>         <de>Emission</de>         <fr>titreFR</fr>         <en>titreEN</en>         <it>titreIT</it>      </titel>      <comment>         <de>Die staatliche Ausgabe von Münzen, die in einer gewissen Zeit und einer bestimmten Art von Stempelkombinationen erfolgt, bezeichnet man als Emission (von lat. emittere - ausgeben).</de>         <fr>commentaireFR</fr>         <en>commentaireEN</en>         <it>commentaireIT</it>      </comment>      <jpegurl>         <de></de>         <fr></fr>         <en></en>         <it></it>      </jpegurl>   </record>   <record>      <titel>         <de>Familienmünzen</de>         <fr>titreFR</fr>         <en>Family coins</en>         <it>titreIT</it>      </titel>      <comment>         <de>Die Münzen der klassischen römischen Republik tragen ab 200 die Namen der jeweiligen Münzmeister. Bis in jüngste Zeit werden deshalb diese Münzen nicht chronologisch, sondern nach dem Familien- und Gentilnamen der einzelnen Beamten geordnet. D.h. die Münzen des Feldherren Gaius Julius Caesar findet man unter Münzen der gens Julia.</de>         <fr>commentaireFR</fr>         <en>commentaireEN</en>         <it>commentaireIT</it>      </comment>      <jpegurl>         <de></de>         <fr></fr>         <en></en>         <it></it>      </jpegurl>   </record>   <record>      <titel>         <de>Feld</de>         <fr>titreFR</fr>         <en>titreEN</en>         <it>titreIT</it>      </titel>      <comment>         <de>Das Feld bezeichnet in der Numismatik wie in der Heraldik (Wappenkunde) den Teil des Münzbildes, der den Haupttypus des Bildes umgibt. Es kann leer sein oder aber weitere untergeordnete Informationen beinhalten, wie Münzkontrollzeichen, Symbole der Prägestätte oder des Münzmeisters, sowie weitere Teile der Legende. Hinsichtlich der Legende findet man bei römischen Münzen der Kaiserzeit im linken und rechten Feld oft die Abkürzungen S für senatus (gen. des Senats) und C für consulto (Abl. i.e. auf Beschluss hin).</de>         <fr>commentaireFR</fr>         <en>commentaireEN</en>         <it>commentaireIT</it>      </comment>      <jpegurl>         <de></de>         <fr></fr>         <en></en>         <it></it>      </jpegurl>   </record>   <record>      <titel>         <de>follis</de>         <fr>titreFR</fr>         <en>titreEN</en>         <it>titreIT</it>      </titel>      <comment>         <de>Lateinisch für Sack, Börse. Der Gebrauch dieses Wortes ist in der modernen Numismatik sehr umstritten. Wenngleich es von Beginn der Münzprägung an wohl gebräuchlich war, gewisse Geldsummen in einen Geldbeutel oder -sack zu stecken, diesen zu versiegeln und den Wert des Inhalts aussen anzugeben, so scheint man erst im 3. Jh. n.Chr. diese Handhabe für grössere Geldsummen systematisch angewandt zu haben. Um 300 n.Chr. ist die Masseinheit follis für eine "Börse" von 12500 denarii belegt. Der Wert kann nur so erklärt werden, dass ein solcher follis 1000 Stück Aureliani enthielt (Bronzemünzen, die mir Silber überzogen waren), die jede 12.5 Denare wert war. In älteren numismatischen Publikationen nannte man jedoch auch eine zuerst von Diokletian herausgegebene mit Silber überzogene Bronzemünze selbst einen "follis". Diese Münze wurde im byzantisnischen Reich noch bis in das 10 Jh. geprägt. Der eigentliche antike Name wird erst im Jahr 498 angegeben. Andere Indizien verdichten die Annahme aber, dass der von den Numismatikern genannte Name sich nicht auf das römische Vormdell dieser byzantinischen Münze anwenden lässt.</de>         <fr>commentaireFR</fr>         <en>commentaireEN</en>         <it>commentaireIT</it>      </comment>      <jpegurl>         <de></de>         <fr></fr>         <en></en>         <it></it>      </jpegurl>   </record>   <record>      <titel>         <de>Frequenztafeln</de>         <fr>titreFR</fr>         <en>titreEN</en>         <it>titreIT</it>      </titel>      <comment>         <de>In der Numismatik dienen Frequenztafeln zu folgenden zwei Untersuchungen:1. Will man das standardisierte Gewicht und den Feingehalt einer ganzen Reihe von Münzen bestimmen, so hilft eine Tafel, auf der die einzelnen Münzen quantitativ ausgewertet wurden, die mathematischen Mittelwerte zu errechnen und so die geforderten Aussagen zu machen. Der Forscher muss dabei die übrigen Umstände seiner Untersuchung mit einbeziehen, um eine gültige Interpretation der Ergebnisse liefern zu können.2. Eine andere Form von Frequenztafeln kommt bei Untersuchungen von Münzhorten zur Anwendung. Münzen, die allein betrachtet nur sehr schwer datierbar sind, lassen sich oft genauer in eine bestimmte Serie von Typen und Emissionen einordnen, indem man die Häufigkeit ihres Auftretens in Münzhorten im Vergleich mit anderen besser bekannten Münzen untersucht.</de>         <fr>commentaireFR</fr>         <en>commentaireEN</en>         <it>commentaireIT</it>      </comment>      <jpegurl>         <de></de>         <fr></fr>         <en></en>         <it></it>      </jpegurl>   </record>   <record>      <titel>         <de>Gegenstempel</de>         <fr>titreFR</fr>         <en>countermark</en>         <it>titreIT</it>      </titel>      <comment>         <de>Der Gegenstempel wird in Form eines Buchstabens, einer Nummer oder eines Symbols in eine Münze eingeprägt. Es gibt verschiedene Gründe dafür. Am häufigsten ist wohl die Neubewertung einer Münze z.B. für ein neues Umlaufgebiet. Ebenso wir damit eine sehr abgeschliffene Münze versehen, um sie wieder als Geld akzeptierbar zu können. In Rom verwendet man dieses Verfahren ausschliesslich für Bronzemünzen.</de>         <fr>commentaireFR</fr>         <en>commentaireEN</en>         <it>commentaireIT</it>      </comment>      <jpegurl>         <de></de>         <fr></fr>         <en></en>         <it></it>      </jpegurl>   </record>   <record>      <titel>         <de>Gewichtsstandards</de>         <fr>titreFR</fr>         <en>weight standards</en>         <it>titreIT</it>      </titel>      <comment>         <de>Die frühen römischen Münzen beschränkten sich auf drei vorgegebene Gewichtsstandards. Die ersten gegossenen Münzen orientierten sich am römischen Pfund, die kleinen geprägten Bronzemünzen am sizilisch - süditalischen litra und  die Silberprägungen an den Silbernomoi (6.75g) der süritalischen Griechenstädte. In den späteren Jahren schwankten diese Standards öfter aufgrund von Krisen und Übewertungen der einzelnen Nominalen. Als Grundeinheit für alle folgenden Standars kann das scrupulum ausgemacht werden, das 1/288 eines römischen Pfundes ausmachte und dessen Vielfache das Gewicht der einzelnen Münzen bestimmten.</de>         <fr>commentaireFR</fr>         <en>commentaireEN</en>         <it>commentaireIT</it>      </comment>      <jpegurl>         <de></de>         <fr></fr>         <en></en>         <it></it>      </jpegurl>   </record>   <record>      <titel>         <de>Hacksilber</de>         <fr>titreFR</fr>         <en>titreEN</en>         <it>titreIT</it>      </titel>      <comment>         <de>Eine prämonetäre Geldform, die daraus bestand, dass man von einem Silberklumpen oder Barren denjenigen Teil wegschnitt oder weghackte, der dem Gegenwert der Ware entsprach. Gleichsam könnte man den lateinischen Ausdruck aes rude mit "Hackbronze" wiedergeben, was aber ungebräuchlich ist.</de>         <fr>commentaireFR</fr>         <en>commentaireEN</en>         <it>commentaireIT</it>      </comment>      <jpegurl>         <de></de>         <fr></fr>         <en></en>         <it></it>      </jpegurl>   </record>   <record>      <titel>         <de>halbierte Münzen</de>         <fr>titreFR</fr>         <en>halved coin</en>         <it>titreIT</it>      </titel>      <comment>         <de>Manchmal finden sich Münzen, die schon in der Antike halbiert worden waren. Teilweise finden sich auch geviertelte Münzen. Dieses Phänomen ist in der Zeit des Augustus besonders in Gallien stark verbreitet. Man ist der Auffassung, dass diese Praxis von den Behörden abgesegnet wurde, um damit kleine Geldeinheiten zu schaffen. Die Münzen mit dem Aversbild des Doppelköpfigen Janus weisen dieses Phänomen am häufigsten auf.</de>         <fr>commentaireFR</fr>         <en>commentaireEN</en>         <it>commentaireIT</it>      </comment>      <jpegurl>         <de></de>         <fr></fr>         <en></en>         <it></it>      </jpegurl>   </record>   <record>      <titel>         <de>Hort, Münzhorte, Schatzfunde</de>         <fr>titreFR</fr>         <en>hoard</en>         <it>titreIT</it>      </titel>      <comment>         <de>Münzhorte haben besonders im 20 Jh. unser Bild von der antiken Münzproduktion vergrössert. Von einem Hort spricht man, wenn eine oder mehr Münzen in ursprünglich in einem Behälter (Topf, Kiste, Lederbeutel) zusammenlagen und so  entdeckt werden. Das Gegenteil wären Einzel- oder Streufunde. Die Gründe für das Verstecken solcher Horte sind mannigfacher Natur: z.B. es kann sich um eine verlorene Geldbörse handeln, um eine Grundsteinlegung eines Heiligtums (vgl. das Artemision in Ephesos mit den ältesten bekannten Münzen), oder - wie in den meisten Fällen heute angenommen wird - um einen persönlichen Schatz, der in Krisenzeiten versteckt wurde, und dessen Besitzer keine Gelegenheit mehr hatte, ihn zu bergen. Daneben können die Horte auch nach der Untersuchung der einzelnen Münzen gemäss ihrem Inhalt kategorisiert werden: ein "currency hoard" spiegelt in seiner Zusammensetzung die Münztypen wieder, die zu einem bestimmten Zeitpunkt im Umlauf waren, während der "Sparhort" den Eindruck vermittelt, als wäre er über einen längeren Zeitraum im Sinn einer "Sparbüchse" entstanden. Führen dann weitere Untersuchungen dazu die Münzen in einzelne Untergruppen in diesem Hort aufzuteilen, kann man beispielsweise davon ausgehen, dass aus dieser Sparbüchse wieder Geld entnommen wurde. Einigen Familienhorten zeigen dieses Muster und legen den Schluss nahe, dass der Hort planvoll über mehrere Generationen hinweg  angelegt wurde. Nur bei grösseren Mengen an Münzen (mehrere hundert und tausend) spricht man in der Wissenschaft von einem Schatzfund. Ausserdem werden dann neben den Münzen weitere andere Wertgegenstände und  ungemünztes Metall entdeckt.Allgemein ist zu sagen, dass Horte dann die zuverlässigsten Auskunft geben können, wenn sie in einem geschlossenen archäologischen Kontext erhalten geblieben sind. Nicht nur die Münzen, sondern auch der Behälter und die Fundumstände geben entscheidende Hinweise zu den Münzen und dem Hort selbst. Darüber hinaus sind Vergleiche mit anderen Münzfunden aus der Region und der Zeit der Münzen für eine genaue Analyse heranzuziehen.</de>         <fr>commentaireFR</fr>         <en>commentaireEN</en>         <it>commentaireIT</it>      </comment>      <jpegurl>         <de></de>         <fr></fr>         <en></en>         <it></it>      </jpegurl>   </record>   <record>      <titel>         <de>HS</de>         <fr>HS</fr>         <en>HS</en>         <it>HS</it>      </titel>      <comment>         <de>Antikes römisches Zeichen (Abkürzung) für den Sestertius.</de>         <fr>commentaireFR</fr>         <en>commentaireEN</en>         <it>commentaireIT</it>      </comment>      <jpegurl>         <de></de>         <fr></fr>         <en></en>         <it></it>      </jpegurl>   </record>   <record>      <titel>         <de>hybride Münze</de>         <fr>titreFR</fr>         <en>titreEN</en>         <it>titreIT</it>      </titel>      <comment>         <de>Das Wort deutet an, dass bei dieser Münze der Avers und der Revers in einer nicht zu erwartenden Weise kombiniert wurden (vgl. Stempelkombination). Es kann sich dabei um Fehlprägungen handeln (wenn z.B. zwei Aversstempel oder zwei Reversstempel miteinader kombinert wurden), oder aber um Abweichungen einzelner Prägestätten, die z.B. weit von Rom entfernt, und deshalb nicht immer auf dem neuesten Stand der Bildpropaganda waren. Ein ansehlicher Teil solcher Münzen geht aber auch auf Fälschungen zurück, die mit gestohlenen Stempeln hergestellt wurden.</de>         <fr>commentaireFR</fr>         <en>commentaireEN</en>         <it>commentaireIT</it>      </comment>      <jpegurl>         <de></de>         <fr></fr>         <en></en>         <it></it>      </jpegurl>   </record>   <record>      <titel>         <de>Iberische Denare</de>         <fr>titreFR</fr>         <en>titreEN</en>         <it>titreIT</it>      </titel>      <comment>         <de>Einige Zeit nach dem Ende des 2. punischen Krieges prägten einige spanische Städte Silbermünzen, die das gleiche Gewicht wie der römische Denar besassen. Daneben gab es auch eine Untergliederung in kleinere Einheiten analog zum römischen System.  Manche Forscher nehmen an, dass es sich bei diesem imitiativen Münzen um das bei Livius erwähnte argentum Oscense handelt (vgl. Liv. 34.10).</de>         <fr>commentaireFR</fr>         <en>commentaireEN</en>         <it>commentaireIT</it>      </comment>      <jpegurl>         <de></de>         <fr></fr>         <en></en>         <it></it>      </jpegurl>   </record>   <record>      <titel>         <de>Imitationen und Kopien</de>         <fr>titreFR</fr>         <en>titreEN</en>         <it>titreIT</it>      </titel>      <comment>         <de>Wenngleich sich beide Stichwörter in ihren Bedutungsfeldern oft zu überlappen scheinen, so kann man doch festhalten, dass es sich bei einer Kopie einer Münze mehr um den Vorgang der Reproduktion zu Studien- oder dekorativen  Zwecken handelt, und bei einer Imitation mehrere Dimensionen für die Aussagekraft der Münze mitspielen. Beispielsweise imitierten die ersten römischen Münzen in Stil und Typengestaltung die griechischen Münzen Süditaliens; die Kelten sich ebenfalls an das griechische Vorbild.Arabische Stämme fügten in Anlehnung an die athenischen Eulenmünzen ihrem Silber diese Ikonographie als Qualitätsmerkmal bei und noch Karl der Grosse stellt sich mit seinen Münzen klar in die Tadition der römischen Kaiser.</de>         <fr>commentaireFR</fr>         <en>commentaireEN</en>         <it>commentaireIT</it>      </comment>      <jpegurl>         <de></de>         <fr></fr>         <en></en>         <it></it>      </jpegurl>   </record>   <record>      <titel>         <de>Incusum</de>         <fr>titreFR</fr>         <en>titreEN</en>         <it>titreIT</it>      </titel>      <comment>         <de>Das Wort Incusum leitet sich von lateinisch incutere incudo, incusi, incusum - "einschlagen" ab. Damit bezeichnet man einen Münztyp oder besser einen Stempeltyp und dessen Teile, die in den Schrötling  eingeprägt oder im Tiefrelief erscheinen und sich nicht im Hochrelief sich abheben, wie dies in der Regel auf dem Avers der Fall ist. Dieses Phänomen begegenet besonders bei den archaischen griechischen Münzen (z.B. Aigina, Metapont), und nicht bei den römischen. Allerdings weisen einige ältere Denare in einem recheckigen Incusum eingeprägte Legenden auf.</de>         <fr>commentaireFR</fr>         <en>commentaireEN</en>         <it>commentaireIT</it>      </comment>      <jpegurl>         <de>incusum.jpg</de>         <fr>incusum.jpg</fr>         <en>incusum.jpg</en>         <it>incusum.jpg</it>      </jpegurl>   </record>   <record>      <titel>         <de>Inflation</de>         <fr>titreFR</fr>         <en>titreEN</en>         <it>titreIT</it>      </titel>      <comment>         <de>I. beschreibt den Vorgang der Preissteigerung von Gütern und Leistungen, der dadurch entsteht, dass die Menge des sich im Umlauf befindlichen Kreditgeldes oder aber der erhältlichen Kredite steigt. Darauf folgt in der Regel die Erhöhung der Nachfrage durch diejenige die vermögend genug sind, die höheren Preise zu zahlen, wodurch die Inflation sich weiter steigert.Das Phänomen lässt sich nur bedingt in der Antike nachweisen. Ein erster belegter Fall davon, dass man mit dem zur Verfügung stehenden Geld immer weniger erwerben konnte, stammt für die römische Geschichte aus der ersten Hälfte des 2. Jh. v.Chr.. Grund dafür waren die Reduktion des Gewichts beim Bronzegeld während des zweiten punischen Krieges und besonders nach dem Sieg der nach Rom einsetzende Strom von Edelmetallen aus den im östlichen Mittelmeerraum eroberten Gebieten. Als Ergebnis dieses Vorgangs wurden die Zensusklassen der römischen Bürgerschaft nicht mehr in Assen, sondern in Denaren berechnet (d.h. die Zensussummen, die zum Eintritt in eine</de>         <fr>commentaireFR</fr>         <en>commentaireEN</en>         <it>commentaireIT</it>      </comment>      <jpegurl>         <de></de>         <fr></fr>         <en></en>         <it></it>      </jpegurl>   </record>   <record>      <titel>         <de>Kreditgeld</de>         <fr>titreFR</fr>         <en>fiduciary coinage</en>         <it>titreIT</it>      </titel>      <comment>         <de>K. bezeichnet eine Form von Geld dessen Einheiten einen Wert besitzen, der über ihrem eigentlichen Materialwert liegt (deshalb von lat. credere: glauben). Das Gegenteil dazu wäre das Wertgeld. Das römische Goldgeld wurde immer mit seinem eigentlichen Edelmetallwert berechnet. In der Frühzeit dürfte aber z.B. schon das Aes-Geld einen bedeutend höheren Wert gehabt haben, als der reine Metallwert es zugelassen hätte. Siehe s.v. Überbewertung.</de>         <fr>commentaireFR</fr>         <en>commentaireEN</en>         <it>commentaireIT</it>      </comment>      <jpegurl>         <de></de>         <fr></fr>         <en></en>         <it></it>      </jpegurl>   </record>   <record>      <titel>         <de>Legende</de>         <fr>titreFR</fr>         <en>titreEN</en>         <it>titreIT</it>      </titel>      <comment>         <de>Mit Legende bezeichnet man die Inschriften auf einer Münze, die klar zum Design gehören und sich von Beizeichen wie Wertmarken, Münzmarken, Gegenmarken oder Grafitti unterscheiden. In der Regel gibt sie dem Leser  Auskunft über den Urheber der Münze oder aber über das Münzbild selbst. Besonders die Münzen der römischen Kaiserzeit zeichnen durch ihre systematischen und auf eine genaue Gruppe von möglichen Legenden aus (siehe Werkzeug: Abkürzungen und Legenden).</de>         <fr>commentaireFR</fr>         <en>commentaireEN</en>         <it>commentaireIT</it>      </comment>      <jpegurl>         <de></de>         <fr></fr>         <en></en>         <it></it>      </jpegurl>   </record>   <record>      <titel>         <de>libra</de>         <fr>titreFR</fr>         <en>titreEN</en>         <it>titreIT</it>      </titel>      <comment>         <de>Dieses Wort und sein griechisches Pendant litra stammen wohl aus urindogermanischer Zeit und bedeuten sowiel wie Waage, dann auch das Gewogene und davon abgeleitet das standardisierte Gewicht, die Grundmasseinheit. Daraus ergab sich im Latein das Gewicht / die Masseinheit für Pfund. Der an dieser Einheit orientierte Standard gilt für die ältesten römischen Bronzemünzen, bevor der Prozess der Gewichtreduktion beginnt. Aus praktischen Gründen ist es am besten, das römische Pfund mit 324 g gleichzusetzen, wenngleich einige Bronzemünzen und -barren ein Indiz dafür sind, dass es auch schwerere und leichtere Grundmasse gab. Ab dem 4. Jh. n.Chr. gilt die libra in Gold als Grundzahlungseinhiet für grössere Summen, wie die Gehälter hoher Beamter.</de>         <fr>commentaireFR</fr>         <en>commentaireEN</en>         <it>commentaireIT</it>      </comment>      <jpegurl>         <de></de>         <fr></fr>         <en></en>         <it></it>      </jpegurl>   </record>   <record>      <titel>         <de>litra</de>         <fr>titreFR</fr>         <en>titreEN</en>         <it>titreIT</it>      </titel>      <comment>         <de>Seinen Ursprung hat diese etymologisch mit dem lateinischen Terminus libra verwandte Einheit in Sizilien. Ihr Gewicht betrug theoretisch 109g, wenngleich uns kein Beispiel bisher erhalten geblieben ist. Es konnte in 12 ounkiai oder onkiai unterteilt werden.</de>         <fr>commentaireFR</fr>         <en>commentaireEN</en>         <it>commentaireIT</it>      </comment>      <jpegurl>         <de></de>         <fr></fr>         <en></en>         <it></it>      </jpegurl>   </record>   <record>      <titel>         <de>Medallie</de>         <fr>titreFR</fr>         <en>titreEN</en>         <it>titreIT</it>      </titel>      <comment>         <de>Das Wort hat seinen Ursprung von metallum und bezeichente anfangs nur ein Stück Metall oder eine kleine Münze. Die römischen Numismatik verwendet diesen Begriff für Gegenstände, die zwar auf den ersten Blick wie eine Münze erscheinen, aber dennoch einige Unterschiede zu diesen aufweisen, so dass man daraus schliessen kann, dass man sie nicht für die Geldzirkulation vorgesehen hatte. Bei den Merkmalen sind zu nennen 		 a) das grössere Gewicht (viele Medaillen aus Edelmetallen haben ein vielfaches Gewicht der jeweiligen Münzfüsse);		 b) in den Legenden und der Gestaltung der Typen unterscheiden sie sich oft von denjenigen der Münzen.		 Man schenkte oder verlieh sie besonders zu Jahresanfang oder anlässlich aussergewöhlicher Feiern, wie etwa dem 900-Jahr Jubiläum der Stadt Rom unter Antoninus Pius 146/7 n. Chr.</de>         <fr>commentaireFR</fr>         <en>commentaireEN</en>         <it>commentaireIT</it>      </comment>      <jpegurl>         <de></de>         <fr></fr>         <en></en>         <it></it>      </jpegurl>   </record>   <record>      <titel>         <de>Metrologie</de>         <fr>titreFR</fr>         <en>titreEN</en>         <it>titreIT</it>      </titel>      <comment>         <de>Neben der ikonographischen Beschreibung der Münze ist die Lehre der Masse und Gewichte das zweite wichtige Standbein in der Numismatik. Um die theoretischen Gewichte der einzelnen Münzfüsse ermitteln zu können, bedient man sich folgender Verfahren: a) man hat offensichtliche Eichgewichte aus Stein, Metall, Glas gefundenb) man kann Münzen einer statistischen Untersuchung unterziehenc) verschiedene antike Quellen geben über sie Auskunft, wenn einige Autoren (auctores metrologici) öfter in ihren Aussagen unpräzise sind.d) selten findet man einen Hiweis auf die Gewichtsangabe auf der Münze selbst.e) noch seltener sind  Gesetze erhalten geblieben, die über die Standardisierung und Wechselkurse der Münze Auskunft geben könnten.f) die offiziellen Unterlagen der Münzproduktionsstätten sind hingegen nicht überliefert.</de>         <fr>commentaireFR</fr>         <en>commentaireEN</en>         <it>commentaireIT</it>      </comment>      <jpegurl>         <de></de>         <fr></fr>         <en></en>         <it></it>      </jpegurl>   </record>   <record>      <titel>         <de>Militärprägungen</de>         <fr>titreFR</fr>         <en>titreEN</en>         <it>titreIT</it>      </titel>      <comment>         <de>Man benutzt diesen Terminus gelegentlich, um deutlich zu machen, dass es sich bei der Münze um ein Objekt  hadelt, dass im Heerlager und nicht in einer der fest installierten, offiziellen Prägestätten hergestellt wurden. Somit konnte man den recht hohen Finanzbedarf des Heeres dezentral und viel schneller decken.Für Rom ist wichtig, dass man die offiziellen, von den tres viri monetales geprägten Münzen klar von diesen Prägungen unterscheidet. Bekannte Beispiele dieses Vorgehens wären etwa die Prägungen Sullas in Kleinasien und diejenigen Caesars in Gallien, mit welchen offenkundig auch das Prestige und die Proaganda der beiden Feldherren gefördert wurden.</de>         <fr>commentaireFR</fr>         <en>commentaireEN</en>         <it>commentaireIT</it>      </comment>      <jpegurl>         <de></de>         <fr></fr>         <en></en>         <it></it>      </jpegurl>   </record>   <record>      <titel>         <de>mina (Mine) </de>         <fr>titreFR</fr>         <en>titreEN</en>         <it>titreIT</it>      </titel>      <comment>         <de>Die latinisierte Form von griech mna, das zuerst ein Gewichtsmass war. In der griechischen Welt waren drei Gewichtseinheiten zu verschiedenen Zeten in Gebrauch:a)  436 g (für Münzen und andere wertvolle Produkte) 1 mna = 100 athenische Drachmen, weshalb man das Wort auch für diese Summe verwendet hat. b) 600 g (für Marktprodukte)c) 650 g (im 2 Jh v. Chr. entstanden, um sie wohl mit zwei römischen Pfund gleichzusetzen)Im römischen Drama, das vom griechischen inspiriert ist, kommt dieser Terminus oft als Synonym für "viel Geld" vor.</de>         <fr>commentaireFR</fr>         <en>commentaireEN</en>         <it>commentaireIT</it>      </comment>      <jpegurl>         <de></de>         <fr></fr>         <en></en>         <it></it>      </jpegurl>   </record>   <record>      <titel>         <de>Münzmagistrate</de>         <fr>titreFR</fr>         <en>titreEN</en>         <it>titreIT</it>      </titel>      <comment>         <de>In der späten römischen Republik beaufsichtigte ein vom Senat gewähltes Magistratskollegium die Münzprägung. Ihrer Anzahl wegen nennt man sie die tres viri monetales oder in ihrem vollen Titel III viri aere argento auro flando feriundo (inschriftlich: III V A.A.A.F.F.). Über den Ursprung bestehen viele Vermutungen, doch scheint es logisch, dass Rom zu der Zeit, in der es zu einer regelmässigen Münzprägung  und der Einführung der trimetallischen Münzsystems überging (während des zweiten punischen Krieges), dieses Gremium einrichtete. Erst Caesar ergänzte in Folge einer Verwaltungsreform das Gremium auf vier Mitglieder. Bald nach Caesars Ermordung brach dieses System zusammen, weil die einzelnen Gegner im Bürgerkrieg ihr eigenes Geld prägten. Erst 19 v. Chr. scheint diese Praxis wieder belebt worden zu sein, weil sich erneut die Namen der Magistraten auf den Münzen finden. In der römischen Republik und in der Kaiserzeit stellte das Amt einen wichtigen Spross in der Karriereleiter dar.</de>         <fr>commentaireFR</fr>         <en>commentaireEN</en>         <it>commentaireIT</it>      </comment>      <jpegurl>         <de></de>         <fr></fr>         <en></en>         <it></it>      </jpegurl>   </record>   <record>      <titel>         <de>Münzmarken</de>         <fr>titreFR</fr>         <en>mintmark</en>         <it>titreIT</it>      </titel>      <comment>         <de>M. sind Symbole, Buchstabenkombinationen oder Ligaturen, die auf der Münze den Herstellungsort angeben und damit die Kreditwürdigkeit der Münze verstärken sollen. Das Beispiel links zeigt die Münzmarke für die Prägestätte    im Einflussgebiet des Lysimachos.In Rom beginnt diese Praxis in der Mitte des 3. Jh. v.Chr.. Die Intensität des Gebrauchs ist unterschiedlich, weil auch andere Möglichkeiten, wie die Namensnennung der Münzmeister usw. bestanden, um die Münzen einer Produktionseinheit genau zuzuordnen. Bei mehreren grossen Emissionen, die meist in Krisenzeiten stattfanden (z.B. im Bundesgenossenkrieg 91-88), war es jedoch wichtig die einzelnen Ateliers aus Kontrollgründen auseinanderzuhalten, der sich im  Anstieg an Münzmarken in diese Periode offenbart. In der reichsprägung der Kaiserzeit hingegen unteschieden sich die einzelnen Ateliers dadruch, dass sie z.B. die Kaisertitulatur anders arrangierten, um sich von einander zu unterscheiden.Nach den Wirren und Krisen des 3. J.h. n.Chr. etablierte Dioklet</de>         <fr>commentaireFR</fr>         <en>commentaireEN</en>         <it>commentaireIT</it>      </comment>      <jpegurl>         <de>mintmark.jpg</de>         <fr></fr>         <en></en>         <it></it>      </jpegurl>   </record>   <record>      <titel>         <de>Nachprägung</de>         <fr>titreFR</fr>         <en>restriking</en>         <it>titreIT</it>      </titel>      <comment>         <de>Der moderne Begriff meint, die nachträgliche Prägung von Medaillien und Münzen mit alten Stempeln. Dies entsprach nicht der römischen Praxis. Allerdings fidnet sich manchmal bei der Übernahme alter Typenmotive durch einen anderen Kaiser ein Verweis in Form einer Legende REST (vgl. Hadrians Münzen, die auf Provinzen anspielen), der auf diese "Nachprägung" verweist. Oft verwendet man den Terminus auch, um zu beschreiben, dass eine Münze zweimal geprägt wurde; entweder aus Zufall oder weil beim ersten Mal der Abdruck nicht die gewünschte Qualität hatte (siehe auch Doppelprägung).</de>         <fr>commentaireFR</fr>         <en>commentaireEN</en>         <it>commentaireIT</it>      </comment>      <jpegurl>         <de></de>         <fr></fr>         <en></en>         <it></it>      </jpegurl>   </record>   <record>      <titel>         <de>Nominale</de>         <fr>titreFR</fr>         <en>denominations</en>         <it>titreIT</it>      </titel>      <comment>         <de></de>         <fr>commentaireFR</fr>         <en>commentaireEN</en>         <it>commentaireIT</it>      </comment>      <jpegurl>         <de>r. wird unter Caracalla das gewicht neu auf 1/50 Pfund also 6,5g festgelegt. 309 n.Chr. führt Constantin mit dem Solidus eine neue Einheit ein.</de>         <fr></fr>         <en></en>         <it></it>      </jpegurl>   </record>   <record>      <titel>         <de>nummus</de>         <fr>titreFR</fr>         <en>titreEN</en>         <it>titreIT</it>      </titel>      <comment>         <de>N. ist das lateinische Lehnwort aus dem Griechischen nomos. Ursprünglich "Gesetz", "Ordnung", bezeichnet es in den griechischen Städten Süditaliens die grössere Standardeinheit des Münzsystems und ist als Synonym des Stater der ionischen Griechen zu verstehen. Die ersten literarischen Quellen zu diesem Begriff legen den Schluss nahe, dass er zunächst für sämtliche Nominale gebraucht wurde. Mit der Zeit aber entwickelte sich der Begriff als Synonym zum Sestertius heraus und wurde damit zur Basisrecheneinheit des römischen Wirtschaftssystems der römischen Republik.</de>         <fr>commentaireFR</fr>         <en>commentaireEN</en>         <it>commentaireIT</it>      </comment>      <jpegurl>         <de></de>         <fr></fr>         <en></en>         <it></it>      </jpegurl>   </record>   <record>      <titel>         <de>Obole</de>         <fr>titreFR</fr>         <en>titreEN</en>         <it>titreIT</it>      </titel>      <comment>         <de>In der griechischen Münzkunde bezeichnet der Begriff eine Münze die einen Sechstel des Wertes einer Drachme besitzt, die man als grundlegender Münzfuss in ganz Griechenland verwendete. Der Begriff leitet sich ursprünglich vom Wort für Bratspiess ab, der offensichtlich in früher Zeit als Gerätegeld diente. Sechs solcher Obeloi konnte man in einer Hand, der Drachme halten.In hellenistischer Zeit wurde der Terminus auch für Bronzegeld gleichen Wertes gebraucht, weshalb griechische Autoren die Obole als Synonym für das römische As oder den Sesterz verwenden.</de>         <fr>commentaireFR</fr>         <en>commentaireEN</en>         <it>commentaireIT</it>      </comment>      <jpegurl>         <de></de>         <fr></fr>         <en></en>         <it></it>      </jpegurl>   </record>   <record>      <titel>         <de>Obvers</de>         <fr>titreFR</fr>         <en>titreEN</en>         <it>titreIT</it>      </titel>      <comment>         <de>O. vom lateinischen "obversus" :  jmd zugewandt im Gegensatz zum Revers (reversus : abgewandt). Die griechischen Termini  prosthen (oben) und opisthen (unten) weisen darauf hin, dass man eine site als wichtiger und deshalb auch als Vorderseite interpretierte. Im römischen Reich ist diese Unterscheidung einfach, weil das Portrait des Kaisers die wichtige Darstellung ist und deshalb die Vorderseite ziert.Als zweites Kriterium kann gelten, dass die wichtige Seite in den Unterstempel eingeschnitten und deshalb weniger abgenutzt wurde als der Rückseitenstempel.Drittens Münzmarken werden eher auf der Rück- als auf der Vorderseite angebracht: so nimmt man an das die ersten röm. Legenden ROMANO nach griechischem Vorbild auf der Rückseite zu liegen kamen.Es wird aber immer ienige Fälle geben (gerade bei den frühen gegossenen Münzen Roms) wo eine Entscheidung schwer ist. Analogien zu anderen zeitgleichen oder motivgleichen Münzen können dabei die Entscheidung beeinflussen.Daneben hat sich in der deutschen Forschung der Terminus Avers eingebürge</de>         <fr>commentaireFR</fr>         <en>commentaireEN</en>         <it>commentaireIT</it>      </comment>      <jpegurl>         <de></de>         <fr></fr>         <en></en>         <it></it>      </jpegurl>   </record>   <record>      <titel>         <de>Orichalcum</de>         <fr>titreFR</fr>         <en>titreEN</en>         <it>titreIT</it>      </titel>      <comment>         <de>O. aus dem griech. oreichalkon, das soviel wie Bergbronze bedeuten soll.  Bei römischen Schriftstellern findet sich auch der Begriff aurichalcum, d.h. Goldbronze, der von einer fehlerhaften Etymologisierung herrührt.Die moderne Numismatik bezeichnet damit eine Legierung, die dem modernen Messing entsprechen dürfte (Legierung Kupfer-Zink mit 10-20 %  AAnteil anZink). Der ursprüngliche antike Begriff ist nicht bekannt. Trotz einiger vereinzelter Belege von Messingmünzen in hellenistischer Zeit und um die Jahre 45 / 44 in Rom, lässt erst Augustus ab 19 v.Chr. im grossen Stil für die grösseren Aesnominale prägen (Sesterz und Dupondius). Die kleineren Nominale bleiben Kupferprägungen. Dieses Unterscheidungsprinzip bleibt, wenn man von sehr wenigen Ausnahmen absieht, bis ins dritte Jh. n.Cr. bestehen. Aber seit Mark Aurel wird es immer schwieriger dies festzustellen, weil der Zinkanteil zugunsten von Blei verkleinert wird.</de>         <fr>commentaireFR</fr>         <en>commentaireEN</en>         <it>commentaireIT</it>      </comment>      <jpegurl>         <de></de>         <fr></fr>         <en></en>         <it></it>      </jpegurl>   </record>   <record>      <titel>         <de>Patina</de>         <fr>titreFR</fr>         <en>titreEN</en>         <it>titreIT</it>      </titel>      <comment>         <de>Die Korrosion setzt allen Münzen zu, ausser denjenigen aus Gold. Wenn die Korrosion leicht ist und die Farbe der Münze noch "schön" ist, benutzen wir diese italienischen Begriff. Sammler bevorzugen eine schöne Patina gegenüber einer gereinigten Münze. Die Numismatiker hingegen benutzen die Patina, um Münzen, die z.B.aus einem Hort verstreut an verschiedenen Stellen einer Ausgrabung gefunden wurden, einander zuzuordnen oder aber in unterschiedliche Gruppen zu gliedern.</de>         <fr>commentaireFR</fr>         <en>commentaireEN</en>         <it>commentaireIT</it>      </comment>      <jpegurl>         <de></de>         <fr></fr>         <en></en>         <it></it>      </jpegurl>   </record>   <record>      <titel>         <de>Perlkranz</de>         <fr>titreFR</fr>         <en>titreEN</en>         <it>titreIT</it>      </titel>      <comment>         <de>Ein aus kleinen Kreisen (Perlen) bestehendes Randornament, das einen Münztyp um gibt. In der Regel entsteht dieses Muster, indem man kleine regelmässige Löcher in den Prägestempel einsticht.</de>         <fr>commentaireFR</fr>         <en>commentaireEN</en>         <it>commentaireIT</it>      </comment>      <jpegurl>         <de></de>         <fr></fr>         <en></en>         <it></it>      </jpegurl>   </record>   <record>      <titel>         <de>pondus</de>         <fr>titreFR</fr>         <en>titreEN</en>         <it>titreIT</it>      </titel>      <comment>         <de>Dieses lateinische Wort meint in der Regel Gewicht und dann übertragen das standardisierte Gewicht des römischen Pfundes. Diese Wortbedeutung wurde aber bald vom Begrff libra abgelöst.</de>         <fr>commentaireFR</fr>         <en>commentaireEN</en>         <it>commentaireIT</it>      </comment>      <jpegurl>         <de></de>         <fr></fr>         <en></en>         <it></it>      </jpegurl>   </record>   <record>      <titel>         <de>Prägestempel</de>         <fr>titreFR</fr>         <en>die</en>         <it>titreIT</it>      </titel>      <comment>         <de>Zur Prägetechnik vgl. den Abschnitt in Kapitel 2. Die Prägestempel bestanden in der Regel aus Bronze oder Metall. Nur wenige haben die Zeiten überdauert, was auch darauf zurückzuführen ist, dass man sie nach Gebrauch zerstörte oder wieder einschmolz, um einem Missbrauch vorzubeugen. Die Lebensdauer eines Stempels kann sehr unterschiedliche sein, weshalb keine verlässlichen Zahlen über die Prägemengen gemacht werden können. Folgendes ist dabei zu beachten: a) der Stempel kann schon bei einem ersten verunglückten Prägevorgang berstenb) das geprägte Metall und seine Härte nützen den Stempel unterschiedlich abc) wenn ein Stempel die ersten paar Schläge gut überstanden hatte, war er ausreichend gehärtet, um mehrere Tausend Münzen zu prägen: in Gold bis 30000, in Silber etwas weniger und in Bronze ca. 10000. Bei diesen Zahlen spielen aber immer die Sorgfalt und die Form des Reliefs im Stempel eine wesentliche Rolle.d) die unterschiedlichen Krafteinwirkung auf den Rück- und Vorderseitenstempel bewirken eine unte</de>         <fr>commentaireFR</fr>         <en>commentaireEN</en>         <it>commentaireIT</it>      </comment>      <jpegurl>         <de></de>         <fr></fr>         <en></en>         <it></it>      </jpegurl>   </record>   <record>      <titel>         <de>Prüfstein</de>         <fr>titreFR</fr>         <en>touchstone</en>         <it>titreIT</it>      </titel>      <comment>         <de>Um Gold und Goldmünzen auf ihre Reinheit zu prüfen, verwendete man in der Antike einen feuersteinhaltige Schieferplatte. Der Prüfer reibt das Gold auf dieser und vergleicht anschliessend die Spur und ihre Farben mit bereits gesicherten Mustern.</de>         <fr>commentaireFR</fr>         <en>commentaireEN</en>         <it>commentaireIT</it>      </comment>      <jpegurl>         <de></de>         <fr></fr>         <en></en>         <it></it>      </jpegurl>   </record>   <record>      <titel>         <de>Punktuation</de>         <fr>titreFR</fr>         <en>punctuation</en>         <it>titreIT</it>      </titel>      <comment>         <de>Um Begriffe und Namen abzukürzen und damit auch voneinander zu trennen, verwendet man in der römischen Numismatik ab dem 2. Jh. v.Chr. Punkte (IMP . CAES . ). Zuerst nur auf die Praenomina beschränkt dehnt sich dieser Brauch auf alle Elemente der Legende aus. Dabei waren die Abkürzungen nicht  einheitlich, sondnern konnten stark variieren (VESP, VESPAS, VESPASIAN). Wegen der Abnutzung der Münze  können sie oftmals nur mit Mühe festgestellt werden. Den griechischen Münzen ist dieses Vorgehen völlig fremd.</de>         <fr>commentaireFR</fr>         <en>commentaireEN</en>         <it>commentaireIT</it>      </comment>      <jpegurl>         <de></de>         <fr></fr>         <en></en>         <it></it>      </jpegurl>   </record>   <record>      <titel>         <de>Quadrans</de>         <fr>titreFR</fr>         <en>titreEN</en>         <it>titreIT</it>      </titel>      <comment>         <de>Q. ist eigentlich der Begriff für einen Viertel und bezeichnet somit in der Regel Münzen mit 1/4 As Wert.Von Beginn der römischen Prägetätigkeit an hatte die Münze als Standardtyp die Darstellung des Hercules auf dem Avers und das Schiffsheck und das Wertzeichen ooo auf dem Revers. Ab 90 v.Chr. war die Münze die kleinste Einheit im römischem System und blieb bis zur Regierungszeit von Antoninus Pius in Verwendung, wobei sie keine Kaiserporträts zeigte.</de>         <fr>commentaireFR</fr>         <en>commentaireEN</en>         <it>commentaireIT</it>      </comment>      <jpegurl>         <de></de>         <fr></fr>         <en></en>         <it></it>      </jpegurl>   </record>   <record>      <titel>         <de>Quadrigatus</de>         <fr>titreFR</fr>         <en>titreEN</en>         <it>titreIT</it>      </titel>      <comment>         <de>Q. oder mit vollem Namen nummus quadrigatus bezeichnet eine frühe römische Silbermünze, die bis zur Einführung des Denars (211.v.Chr.) mit einem Münzfuss von 6.8g geprägt wurde. Mit diesem Gewicht entsprach sie etwa einer Didrachme der süditalischen Griechenstädte. Sie erhielt ihren Namen aufgrund des Reverstyps, der ein Viergespann (lat. quadriga) mit Gottheiten zeigt. Als Legende findet sich ROMA. In der Ausführung und im Motiv zeigen sich die Stempelschneider von den Münzen der Magna Graecia beeinflusst. Der Avers zeigt einen janusköpfigen Jüngling, der wohl mit den Dioskuren (den göttlichen Zwillingen) gleichzusetzen ist.</de>         <fr>commentaireFR</fr>         <en>commentaireEN</en>         <it>commentaireIT</it>      </comment>      <jpegurl>         <de></de>         <fr></fr>         <en></en>         <it></it>      </jpegurl>   </record>   <record>      <titel>         <de>Quadrussis</de>         <fr>titreFR</fr>         <en>titreEN</en>         <it>titreIT</it>      </titel>      <comment>         <de>Q. oder auch quattrussis oder quattus bezeichnet ein Gewicht von vier Asses. Man hat vorgeschlagen, das leichtere Barren aus der Gruppe des aes signatum-Geldes diesen Münzfuss verwendeten. Dies scheint aber nicht so. Im Münzsystem der Republik und der Kaiserzeit entsprach die Summe von vier Asses einem Sesterz.</de>         <fr>commentaireFR</fr>         <en>commentaireEN</en>         <it>commentaireIT</it>      </comment>      <jpegurl>         <de></de>         <fr></fr>         <en></en>         <it></it>      </jpegurl>   </record>   <record>      <titel>         <de>Quaestor</de>         <fr>titreFR</fr>         <en>titreEN</en>         <it>titreIT</it>      </titel>      <comment>         <de>Diese Magistratur war im republikanischen Rom u.a. für die Staatsfinanzen und den Staatsschatz im Saturntempel verantwortlich. Ursprünglich wie jede Magistratur auf zwei Personen begrenzt erhöhte sich die Zahl bis in die Kaiserzeit auf 20 (Caesar hatte zwischenzeitlich einmal gar 40 Quaestoren ernannt). Mit diesem Amt begann der cursus honorum, die römische Ämterlaufbahn. Das Eintrittsalter lag bei 27-30 Jahren. Die Quästoren scheinen trotz ihrer Aufsichtsfunktion nur für wenige Prägungen in Rom verantwortlich. In den Provinzen oder aber in Zeiten des Bürgerkrieges können sie jedoch als Prägeherren für ihren Feldherren (imperator auf, vgl. Militärprägungen) auftreten.</de>         <fr>commentaireFR</fr>         <en>commentaireEN</en>         <it>commentaireIT</it>      </comment>      <jpegurl>         <de></de>         <fr></fr>         <en></en>         <it></it>      </jpegurl>   </record>   <record>      <titel>         <de>Quatrunx</de>         <fr>titreFR</fr>         <en>titreEN</en>         <it>titreIT</it>      </titel>      <comment>         <de>Ein von den modernen Numismatikern benutzter Terminus für eine Münze, die vier Unzen schwer ist. Der eigentliche lateinische Ausdruck ist triens, der sich auf den dritten Teil eines Pfundes (das man in 12 Unzen teilen kann) bezieht.Weil aber einige frühe italische Münzen mit einem durch zehn teilbaren Pfund rechnen, hat sich der Ausdruck quatrunx eingebürgert.</de>         <fr>commentaireFR</fr>         <en>commentaireEN</en>         <it>commentaireIT</it>      </comment>      <jpegurl>         <de></de>         <fr></fr>         <en></en>         <it></it>      </jpegurl>   </record>   <record>      <titel>         <de>Quinarius</de>         <fr>titreFR</fr>         <en>titreEN</en>         <it>titreIT</it>      </titel>      <comment>         <de>Q. bezeichnete ursprünglich eine Silbermünze, die 5 Asses oder einem halben Denarius an Wert entsprach. Noch einige Zeit nach der Einführung des Denarius wurden diese, die Quinarien und die Sesterzen in Silber geprägt, aber letztere bald aufgegeben. Erst 101 v.Chr. wurde die Münze wieder geprägt. Sie zeigt auf dem Avers eine Jupiterporträt und auf dem Revers eine Victoria (Siegesgöttin) die eine Tropaion krönt. ältere Exemplare zeigen noch die beiden Dioskuren. Der Grund für diese Wiederbelebung war wohl, dass sich die frühen Exemplare in Gallien einer grossen Beliebtheit erfreuten und deshalb, als Gallien im ersten Jahrhundert eine grosse Beachtung in der römischen Politik genoss, diese Münzen im Hinblick auf eine Verwendung in Gallien in grosser Anzahl gepägt wurden.Die Numismatiker wenden diesen Ausdruck (quinarius aureus) in gleicher Weise auf  keiserzeitliche Goldmünzen (seit Augustus) an, die nur das halbe Gewicht eines Aureus haben.  Allerdings findet sich für diesen Ausdruck kein antiker Beleg.</de>         <fr>commentaireFR</fr>         <en>commentaireEN</en>         <it>commentaireIT</it>      </comment>      <jpegurl>         <de>quinarius.jpg</de>         <fr>quinarius.jpg</fr>         <en>quinarius.jpg</en>         <it>quinarius.jpg</it>      </jpegurl>   </record>   <record>      <titel>         <de>Reduzierung</de>         <fr>titreFR</fr>         <en>reduction</en>         <it>titreIT</it>      </titel>      <comment>         <de>Mit diesem Terminus beschreiben die Numismatiker den Umstand, dass im Verlauf der Republik das Gewicht der Bronzemünzen koninuierlich verkleinert wurde. Die Reduzierung war derart, das ein As, das zu Beginn des römischen Metallgeldsystems das Gewicht von einem Pfund (ca. 324 g) hatte, im Jahr 89 (lex Papiria) noch eine halbe Unze (d.h. 24-mal weniger) wog. Über den Grund ist man sich heute noch nicht einig: sei es, dass es wegen der konstanten Überbewertung des Bronzegeldes geschah, oder aber dass man den Münzfuss an diejenigen der italischen Städte anpassen wollte. Die erste grosse Reduzierung fand am Anfang des zweiten punischen Krieges statt, als das As auf sechs Unzen festgesetzt wurde. Mit der darauf bald folgenden Einführung des Denars wurde das Gewicht auf 2 Unzen verringert. Bei der Reform von 144 v.Chr. wurden der Denar und das As neu festgelegt, so dass das As nun 1 Unze enprach und der Denar demnach 12 Asses wert war. In späteren Zeiten ist die Reduktion des Gewichtes von Gold- und Silbermünzen im</de>         <fr>commentaireFR</fr>         <en>commentaireEN</en>         <it>commentaireIT</it>      </comment>      <jpegurl>         <de></de>         <fr></fr>         <en></en>         <it></it>      </jpegurl>   </record>   <record>      <titel>         <de>Revers</de>         <fr>titreFR</fr>         <en>titreEN</en>         <it>titreIT</it>      </titel>      <comment>         <de>R. vom lateinischen "reversus": jmd abgewandt im Gegensatz zum Obvers (obversus : zugewandt). Die griechischen Termini prosthen (oben) und opisthen (unten) weisen darauf hin, dass man eine Seite als wichtiger und deshalb auch als Vorderseite interpretierte. Im römischen Reich ist diese Unterscheidung einfach, weil das Portrait des Kaisers die wichtige Darstellung ist und deshalb die Vorderseite ziert.Als zweites Kriterium kann gelten, dass die wichtige Seite in den Unterstempel eingeschnitten und deshalb weniger abgenutzt wurde als der Rückseitenstempel.Drittens werden Münzmarken eher auf der Rück- als auf der Vorderseite angebracht: so nimmt man an, dass die ersten röm. Legenden ROMANO nach griechischem Vorbild auf der Rückseite zu liegen kamen.Es wird aber immer einige Fälle geben (gerade bei den frühen gegossenen Münzen Roms) wo eine Entscheidung schwer ist. Analogien zu anderen zeitgleichen oder motivgleichen Münzen können dabei die Entscheidung beeinflussen.</de>         <fr>commentaireFR</fr>         <en>commentaireEN</en>         <it>commentaireIT</it>      </comment>      <jpegurl>         <de></de>         <fr></fr>         <en></en>         <it></it>      </jpegurl>   </record>   <record>      <titel>         <de>rückwärtsläufig</de>         <fr>titreFR</fr>         <en>retrograde</en>         <it>titreIT</it>      </titel>      <comment>         <de>R. bezeichnet eine Legende, die im Gegenuhrzeigersinn gelesen werden muss. Wenn auch eher selten kommen diese Legenden in der Republik und in der frühen Kaiserzeit vor.</de>         <fr>commentaireFR</fr>         <en>commentaireEN</en>         <it>commentaireIT</it>      </comment>      <jpegurl>         <de></de>         <fr></fr>         <en></en>         <it></it>      </jpegurl>   </record>   <record>      <titel>         <de>Schrötling</de>         <fr>titreFR</fr>         <en>titreEN</en>         <it>titreIT</it>      </titel>      <comment>         <de>Mit S. bezeichnet man ein Stück Metall, das die richtigen Dimensionen und das richtige Gewicht hat, um daraus eine Münze zu prägen.Zur Herstellung wurden in Rom verschiedene Methoden verwendet: Die älteste besteht darin, aus fein abgewogenen Metallhäufchen die einzelen Schrötlinge zu giessen. Dies wendete man bei der Produktion von Gold und Silbermünzen an, weil das genaue Gewicht den Wert der Münze letzendlich bestimmte. Bei den Bronzemünze ging man weniger sorgfältig vor, indem man entweder die einzelnen Schrötlinge in einer Massenform goss oder aber von einem genormten Metallstab oder -platte ab- bzw. ausschnitt. Oft wurden auch alte Münzen als Schrötlinge verwendet. Man spricht in einem solchen Fall von einer Überprägung.</de>         <fr>commentaireFR</fr>         <en>commentaireEN</en>         <it>commentaireIT</it>      </comment>      <jpegurl>         <de></de>         <fr></fr>         <en></en>         <it></it>      </jpegurl>   </record>   <record>      <titel>         <de>scrupulum</de>         <fr>titreFR</fr>         <en>titreEN</en>         <it>titreIT</it>      </titel>      <comment>         <de>s. oder sriptulum, sciptulum et al. ist eine Verkleinerungsform von scrupus, ein kleiner scharfer Stein, der ein geicht des römischen metrischen Systems bezeichnete. Er entspricht 1.125g, dh. 1/24 einer Unze oder 1/288 eines röm Pfundes (=324g). Das gewicht der römischen silber und Goldmünzen kann auf diese Weise als Vilefaches eines scrupulums festgelegt werden: Die Didrachmen des 3. Jh. v.Chr. wogen 6 scrupuli, die ersten Denare vier scrupuli. Neros Reduzierung  brachte den Denar auf drei, und  der Solidus Konstantins des Grossen war wieder vier scrupuli schwer.</de>         <fr>commentaireFR</fr>         <en>commentaireEN</en>         <it>commentaireIT</it>      </comment>      <jpegurl>         <de></de>         <fr></fr>         <en></en>         <it></it>      </jpegurl>   </record>   <record>      <titel>         <de>Semis</de>         <fr>titreFR</fr>         <en>titreEN</en>         <it>titreIT</it>      </titel>      <comment>         <de>S. meint die Hälfte und im monetären Zusammenhang immer eine Münze mit dem Wert eines halben Asses. Die Münzen wurden mit einem S oder aber sechs Kreisen (oooooo) markiert, weil ihr Gewicht sechs Unzen entsprach. Seit kurz vor dem zweiten punischen Krieg werden sie während der ganzen Republik geprägt. Ihr Avers zeigt einen Saturnkopf, der Revers ein Schiffsheck. In der Kaiserzeit ist dieser Nominal recht selten und verschwindet unter Hadrian ganz.</de>         <fr>commentaireFR</fr>         <en>commentaireEN</en>         <it>commentaireIT</it>      </comment>      <jpegurl>         <de></de>         <fr></fr>         <en></en>         <it></it>      </jpegurl>   </record>   <record>      <titel>         <de>Semuncia</de>         <fr>titreFR</fr>         <en>titreEN</en>         <it>titreIT</it>      </titel>      <comment>         <de>Semuncia meint eine halbe Unze. In der ersten Serie der römischen Gussmünzen im 3. Jh. v.Chr. erscheint sie mit dem Wertzeichen eines griechischen Sigmas. Der Avers zeigte einen Merkurkopf, der Revers ein Schiffsheck oder einen caduceus.  Kurz nach der Einführung des Denarius wurde ihre Prägung eingestellt. Danach wurde der Ausdruck zum Anzeigen von Gewichten verwendet, bis 89 v.Chr. mit der lex Papiria die Semiuncia zum Ausgangsgewicht für die römische Münzprägung wurde. Eine semiuncia Bronze entsprach damals einem As.</de>         <fr>commentaireFR</fr>         <en>commentaireEN</en>         <it>commentaireIT</it>      </comment>      <jpegurl>         <de></de>         <fr></fr>         <en></en>         <it></it>      </jpegurl>   </record>   <record>      <titel>         <de>Sestertius, Sesterz</de>         <fr>titreFR</fr>         <en>titreEN</en>         <it>titreIT</it>      </titel>      <comment>         <de>Das Wort ist eine Kombination der Elemente semis "halb", tres "drei" und einem Adjektiv Suffix zusammengesetzt und bedeutet mit nummus soviel wie "zwei uns einhalb Teile".  Dies bezieht sich auf seinen ursprünglichen Wert, der bei 2.5 Assen lag. Analog dazu bezeichnen der Denarius einen Wert von 10 Assen und der Quinarius einen solchen von 5 Assen. Eingeführt wurde der Sesterz als Silbermünze von 1.125 g Gewicht. zusammen mit den anderen beiden Münzen um 211 v.Chr. (2. Punischer Krieg). Die Silberprägung des Sesterius wurde bis 44 v. Chr. beibehalten, wenngleich die Münze selten blieb. Im Zuge der Münzreform von 140 wurde der Wert des Sesterz auf 4 Asse festgelegt und wurde trotz seiner relativen Seltenheit gegenüber dem Denar als Einheit für die Festlegung grösserer Summen verwendet. Das gebräuchliche Zeichen dafür war HS (d.h. z.B. XX HS meint 20 Sesterzen).  Nach den Wirren der Bürgerkriege liess Augstus mit seiner Münzreform den sestertius als Orichalcum-Münze wieder einführen. Das Gewicht der Münze hatte nun deutlich zugenommen (ca. 28 g), so dass die grossflächige Münze eine Medalliencharakter bekam, der für die Propagandaaufgabe der Münze sehr geeignet war. Der Krise d</de>         <fr>commentaireFR</fr>         <en>commentaireEN</en>         <it>commentaireIT</it>      </comment>      <jpegurl>         <de></de>         <fr></fr>         <en></en>         <it></it>      </jpegurl>   </record>   <record>      <titel>         <de>Sextans</de>         <fr>titreFR</fr>         <en>titreEN</en>         <it>titreIT</it>      </titel>      <comment>         <de>S. bezeichnet den sechsten Teil eines Asses zu ursprünglich zwei Unzen. Auch er gehört zu den ersten gegossenen und später gepägten Bronzemünzen. Neben den frühen Typen, die einen caduceus zeigten, etablierte sich bald auf dem Avers ein Merkurporträt und auf dem Revers ein Schiffsheck. Wie alle Bronzmünzen machte der S. eine Gewichtsreduktion durch. Neben den Typen ist er noch durch eine Wertmarke von oo gekennzeichnet. Kurz nach 100 v.Chr. wurde seine Prägung eingestellt. Der Quadrans löste ihn als kleinste Münzeinheit ab.</de>         <fr>commentaireFR</fr>         <en>commentaireEN</en>         <it>commentaireIT</it>      </comment>      <jpegurl>         <de></de>         <fr></fr>         <en></en>         <it></it>      </jpegurl>   </record>   <record>      <titel>         <de>siliqua</de>         <fr>titreFR</fr>         <en>titreEN</en>         <it>titreIT</it>      </titel>      <comment>         <de>s. meint eigentlich den Samen eines Johannisbrotbaumes (Siliqua Graeca), der für die kleinste römische Gewichtseinheit stand. Er ensprach 1/6 eines scrupulum, d.h. 1/1728 eines Pfundes. Das griechische Equivalent war das Keration (davon Karat) von 0.19g. Für einige leichte Silbermünzen der Spätantike (4. Jh.) wird der Terminus aus Konventionsgründen ohne historische Grundlage verwendet.</de>         <fr>commentaireFR</fr>         <en>commentaireEN</en>         <it>commentaireIT</it>      </comment>      <jpegurl>         <de></de>         <fr></fr>         <en></en>         <it></it>      </jpegurl>   </record>   <record>      <titel>         <de>Solidus</de>         <fr>titreFR</fr>         <en>titreEN</en>         <it>titreIT</it>      </titel>      <comment>         <de>In den Jahren 309-310 n.Chr. beginnt Konstantin I. der Grosse  eine Goldmünze mit einem neuen Standard zu emittieren. Ihr Gewicht betrug 4,5g (1/72 Pfund). Ab 324 hat diese Münze den Aureus im ganzen römischen Reich ersetzt. Als Untereinheiten wurden auch semisses (Halbsolidi) und tremissis (Drittelsolidi) geprägt. Der Name selbst soll anzeigen, dass es sich bei der Münze um einen stabilen Wert handelt. Dies hat sich auch bis ins 10 Jh. für Byzanz nach bestätigt. Vielfach war die Münze als Donativ oder aber für Steuerzahlen zu verwenden, woraus sich kurze Umlaufzeiten ergaben.</de>         <fr>commentaireFR</fr>         <en>commentaireEN</en>         <it>commentaireIT</it>      </comment>      <jpegurl>         <de></de>         <fr></fr>         <en></en>         <it></it>      </jpegurl>   </record>   <record>      <titel>         <de>Stater</de>         <fr>titreFR</fr>         <en>titreEN</en>         <it>titreIT</it>      </titel>      <comment>         <de>Diesen Begriff benutzten als erste die ionischen Griechen, um den Standard der grösseren Einheit in ihrem Münzsystem zu bezeichnen.  Einige Numismatiker benutzen den Terminus auch für die frühesten römischen Goldprägungen (Eidesszene), weil sie mit ihrem Gewicht von 6.75 g den Didrachmen und nommoi der süditlischen Griechenstädte entsprechen. Es handelt sich hierbei lediglich um eine Konvention, weil es dafür keine Quellenbelege gibt.</de>         <fr>commentaireFR</fr>         <en>commentaireEN</en>         <it>commentaireIT</it>      </comment>      <jpegurl>         <de></de>         <fr></fr>         <en></en>         <it></it>      </jpegurl>   </record>   <record>      <titel>         <de>Talent</de>         <fr>titreFR</fr>         <en>titreEN</en>         <it>titreIT</it>      </titel>      <comment>         <de>T. bezeichnet ein griechisches Standardgewicht von ca. 26 kg, das in 60 Minen aufgeteilt wurde. Als Geldsumme entsprach es 600 attischen Drachmen oder einer gewichtgleichen Menge von Münzen mit anderen Gewichtstandards. Aus den überlieferten Texten wird aber klar, dass mit Talent auch kleinere Gewichtseinheiten benannt wurden. Das alexandrinische Talent etwa war 12 römische Denare wert, das neapolitanische 6, das syrakusische 3, das von Rhegium einen halben.</de>         <fr>commentaireFR</fr>         <en>commentaireEN</en>         <it>commentaireIT</it>      </comment>      <jpegurl>         <de></de>         <fr></fr>         <en></en>         <it></it>      </jpegurl>   </record>   <record>      <titel>         <de>Trimetallisches Währungssystem</de>         <fr>titreFR</fr>         <en>titreEN</en>         <it>titreIT</it>      </titel>      <comment>         <de>siehe bimetallisches Währungssystem.</de>         <fr>commentaireFR</fr>         <en>commentaireEN</en>         <it>commentaireIT</it>      </comment>      <jpegurl>         <de></de>         <fr></fr>         <en></en>         <it></it>      </jpegurl>   </record>   <record>      <titel>         <de>Typus</de>         <fr>type</fr>         <en>type</en>         <it>titreIT</it>      </titel>      <comment>         <de>Die Kombination von einem bestimmten Vorderseitenstempel und einem bestimmten Rückseitenstempel gibt der Münze ihr besonderes Aussehen, das bei der historischen Interpretation besonders interessiert. Durch den            Vergleich aller dieser Kombinationen untereinander, lässt sich eine Systematik der Münzen nach ihrem Typus erstellen.             Die Typen werden in sog. Typenkatalogen zusammengefasst. Dadurch ist es möglich jede Münze einem bestimmten Typen zuzuordnen. Im Gegensatz dazu verzeichnet ein Sammlungskatalog nur die tatsächlich vorhandenen Münzen in der von ihm beschriebenen Institution. Alle Münzen lassen sich einem Typen zu ordnen, jedoch kommen längst nicht alle Typen in einer Sammlung vor.</de>         <fr>commentaireFR</fr>         <en>commentaireEN</en>         <it>commentaireIT</it>      </comment>      <jpegurl>         <de></de>         <fr></fr>         <en></en>         <it></it>      </jpegurl>   </record>   <record>      <titel>         <de>Überbewertung</de>         <fr>titreFR</fr>         <en>titreEN</en>         <it>titreIT</it>      </titel>      <comment>         <de>Der Begriff bezeichnet die Bewertung von Münzen, die höher ist als ihr eigentlicher Materialwert. Besonders in den frühen Zeiten der römischen Münzprägung kam es oft dazu, dass höhere Nominale das geforderte Gewicht manchmal unterschritten. Als Rom das trimetallische System einführte, entsprachen die Verhältnisse der einzelnen Münzen und ihrer Metalle zueinander den damaligen Wertrelationen. Diese relativen Werte haben sich Verlauf der Jahre verändert, so dass die Verhältnisse beispielsweise 70 Jahre nach der Einführung des Denars angepasst werden mussten: der Denar und das As wurden leichter und das Verhältnis wurde von 1:10 auf 1:12 angepasst. Generell kann gesagt werden, dass das Bronzegeld immer leicht überbewertet war, d.h. man konnte damit mehr erwerben, als der reine Materialwert der Münze eigentlich erlaubt hätte.</de>         <fr>commentaireFR</fr>         <en>commentaireEN</en>         <it>commentaireIT</it>      </comment>      <jpegurl>         <de></de>         <fr></fr>         <en></en>         <it></it>      </jpegurl>   </record>   <record>      <titel>         <de>Überprägung</de>         <fr>titreFR</fr>         <en>titreEN</en>         <it>titreIT</it>      </titel>      <comment>         <de>In Zeiten von Geldknappheit, oder aber auch um abgenutzte Münzen wieder in Umlauf bringen zu können, bediente man sich in der Antike der Überprägung von Münzen. Sofern die Münzen dem vorausgesetzten Münzstandard entsprachen und nur wenig "Bearbeitung" benötigten, konnten sie  mit anderen Typenstempeln überprägt werden. Geschah dies mit sehr abgenutzten Münzen oder hatte man die Oberfläche entsprechend behandelt, so lässt sich heute der ursprüngliche Typ nur schwierig oder gar nicht nachweisen.  Der Nachweis einer Überprägung ist für die Datierung einzelner Münzen und Typen wichtig. Besonders für die Zeit des zweiten punischen Krieges (Capua überprägt als Zeichen seines Abfallens von Rom dessen Münzen mit eigenen Motiven) und für die Währungsreformen im dritten Jahrhundert n.Chr., als Denare zu Antoninianen überprägt wurden, lassen sich gute Beispiele finden.</de>         <fr>commentaireFR</fr>         <en>commentaireEN</en>         <it>commentaireIT</it>      </comment>      <jpegurl>         <de></de>         <fr></fr>         <en></en>         <it></it>      </jpegurl>   </record>   <record>      <titel>         <de>Untertyp</de>         <fr>titreFR</fr>         <en>titreEN</en>         <it>titreIT</it>      </titel>      <comment>         <de>Untertyp nennt man bei überprägten Münzen den ersten und älteren Typ auf einer Münze. Siehe dazu das Stichwort: Überprägung.</de>         <fr>commentaireFR</fr>         <en>commentaireEN</en>         <it>commentaireIT</it>      </comment>      <jpegurl>         <de></de>         <fr></fr>         <en></en>         <it></it>      </jpegurl>   </record>   <record>      <titel>         <de>Unze</de>         <fr>titreFR</fr>         <en>titreEN</en>         <it>titreIT</it>      </titel>      <comment>         <de>uncia aus dem	Griechischen "ounkia" oder "onkia" entspricht in ihrem Gewicht 1/12 eines römischen Pfundes. Manche Griechenstädte benutzten auch ein Pfund, das sich in 10 Teile teilen liess. In Rom entspricht die Unze einem Gewicht von 27 g. Als Münze wurde sie vom Anfang der römischen Prägetätigkeit bis ins 2. Jh. v.Chr. verwendet (siehe auch die Unterteilung in Biunx, Quadrunx und Quincunx).</de>         <fr>commentaireFR</fr>         <en>commentaireEN</en>         <it>commentaireIT</it>      </comment>      <jpegurl>         <de></de>         <fr></fr>         <en></en>         <it></it>      </jpegurl>   </record>   <record>      <titel>         <de>Wertzeichen</de>         <fr>titreFR</fr>         <en>marks of value</en>         <it>titreIT</it>      </titel>      <comment>         <de>Während der römischen Republik trugen einige Bronzemünzen neben ihren Typen auch Beizeichen, die ihren Wert anzeigten, ohne dass man die Münze nun noch wiegen musste.In der Zeit des zweiten punischen Krieges stellte man verschiedene Goldnominale her, die das Wertzeichen X für den Wer 10 trugen: XX: 20; XXXX: 40. Der aufgeprägte Zahl spielt wohl auf den Wert dieser Münzen in sextanalen Assen an.Mit der Einführung des Denars begann man die Beizeichen  X (denarius), V (quinarius), und IIS (sestertius) auf diese zu prägen. Ebenso konnte das As unterteilt und entsprechend gekennzeichnet werden: I (As), S (Semis), oooo (Triens), und o (Uncia). In der römischen Kaiserzeit verzichtete man auf diese Wertmarken (einzige Ausnahme ist Nero für das Jahr 64 und einige griechische Provinzialprägungen.) Für die Spätantike werden solche Zeichen wieder vereinzelt angenommen.</de>         <fr>commentaireFR</fr>         <en>commentaireEN</en>         <it>commentaireIT</it>      </comment>      <jpegurl>         <de>wertzeichen.jpg</de>         <fr>wertzeichen.jpg</fr>         <en>wertzeichen.jpg</en>         <it>wertzeichen.jpg</it>      </jpegurl>   </record></glossaryData>